Epilog

1

1943 yılının yaz aylarıydı. Kursk şehrindeki Alman cephesi yarılmış, Orel geri alınmıştı. Teğmenliğe yeni terfi eden Gordon ve Yüzbaşı Dudorov Moskova’dan birliklerine dönüyorlardı. Gordon görevli olarak gönderilmiş, arkadaşı kısa bir izin yapmıştı.

Aynı birlikteydiler. Dönüş yolunda tesadüfen karşılaşmışlardı. Geceyi küçük bir kasaba olan Çerni’de geçireceklerdi. Kasaba tam olarak yıkılmadıysa da her taraf haraptı. Almanların çekilirken yerle bir ettikleri o pek çok “çöl bölgesi” kasaba ve şehirlerinden daha iyi durumdaydı.

Kasabanın kerpiç kalıntılarıyla toza dönmüş taş kırıklarından oluşan yıkıntıları arasında geceyi geçirebilecekleri bir samanlık bulup erkenden uykuya yattılar. Ancak ikisini de uyku tutmadı. Geceyi konuşarak geçirdiler. Sabahın üçüne doğru Dudorov kendinden geçer gibi oldu. Ama kısa bir süre sonra Gordon’un gürültüsüne uyandı.

Saman yığınları üzerinde, sanki suyun içindeymiş gibi beceriksiz hareketlerle eşyalarını topluyordu. Bir araya getirdiği giysileri çıkın yapıp bağlayınca saman yığınından aşağı kayıp kapıya yöneldi.

“Nereye gidiyorsun? Daha çok erken” dedi Dudorov.

“Nehre gidiyorum. Birkaç parça çamaşır yıkamak istiyorum.”

“Delisin sen. Akşama karargâha varırız. Çamaşırcı Tanya’dan temiz çamaşır alırsın. Bu telaş niye?”

“Beklemek istemiyorum. Çok terledim. Her şeyim pis. Hava da sıcak. Hemen yıkayıveririm. İyice de sıkarsam güneşte hemen kurur. Nehirde yıkanırım da. Sonra temiz temiz giyerim.”

“Sen bilirsin ama gene de pek yapılacak bir iş değil. Subay olduğunu unutma.”

“Çok erken daha, herkes uykuda. Çalıların arkasına gizlenirim. Kimse görmez. Sen uyumana bak, biraz daha konuşursan uykun açılacak.”

“Artık istesem de uyuyamam. Ben de seninle geleceğim.”

Böylece ikisi birlikte, yeni doğan güneşin çoktan ısıtmayı başardığı beyaz taş yığınlarının yanından geçip indiler nehir kıyısına.

Eski sokakların güneş vurmuş taşlarında terlemiş insanlar horlayarak uyuyorlardı. Yüzleri kızarmıştı. Çoğunluğu kasabanın yerlisi olan bu insanlar, evsiz kalmış yaşlılarla, kadın ve çocuklardı. Az sayıda birliklerinin gerisinde kalıp onlara yetişmeye çalışan Kızıl Ordu askerleri de vardı. Gordon’la Dudorov sürekli önlerine bakıyor, kimseye basmamaya özen göstererek dikkatle yürüyorlardı.

“Yavaş konuş da kimse uyanmasın. Yoksa benim çamaşır işi suya düşer.”

Fısıltıyla konuşarak akşamki sohbetlerine kaldıkları yerden devam ettiler.

2

“Bu nehrin adı ne?”

“Bilmiyorum. Kimseye de sormadım. Herhalde Zuşa.”

“Yok, Zuşa olamaz bu.”

“O zaman bilmiyorum.”

“Zuşa Nehri Kristina’nın kahraman olduğu yer değil mi?”

“Evet. Zuşa daha daha aşağıda bir yerlerde olmalı. Söylentilere bakılırsa, bütün bu olup bitenden sonra, kilise de onun adını azizelerin arasında anıyormuş.”

“Kristina’nın efsaneleştiği yerde ‘Konyuşin’[87] adıyla anılan taş bir bina varmış. Gerçekten de devlet çiftliğine bağlı bu bina eski at bakım yeriymiş. Adı çok eski zamanlardan geliyormuş. Duvarları çok kalınmış. Almanlar burayı güçlü bir kale haline getirmişler. Tepeden etrafı gözleyip birliklerimizi ateşe tutuyorlarmış. Böylelikle bizim ordunun ilerlemesini engelliyorlarmış.

Zafer için kalenin ele geçirilmesi gerekliymiş. Kristina olağanüstü bir cesaret göstererek Almanların arasına sızıp Konyuşin’i havaya uçurmuş. Kendi sağ kalmış ama yakalayıp idam etmişler onu.”

“Peki neden Kristina Orletsova diyorlar da Dudorova diye söz etmiyorlar?”

“Biz resmi olarak daha evlenmemiştik onunla. 1941 yazında savaş bitince evleneceğimize dair birbirimize söz vermiştik. Sonra ben, orduyla oradan oraya gidip durdum. Birliğim sürekli yer değiştiriyordu. Bu arada Kristina’yla iletişimimiz koptu. Bir daha da görmedim onu. Yaptıklarını ve kahramanca ölümünü ben de herkes gibi gazetelerden, ordu bültenlerinden öğrendim. Olayın geçtiği yere anıtını dikmeyi düşünüyorlarmış. Müteveffa Yuri’nin kardeşi General Jivago’nun buralarda dolaşıp onunla ilgili bilgi topladığı geldi kulağıma.”

“Kristina’yı hatırlattığım için kusuruma bakma. Uzücü olmalı senin için.”

“Sorun değil. Ama lafa daldığımız doğru. Hadi ben seni alıkoymayayım. İşine bak sen, soyun da gir suya. Ben de dişlerimin arasına bir ot parçası alıp şu çimenlere uzanayım. Biraz keyif yaparım, kestiririm de belki.”

Aradan kısa bir süre geçmişti ki Dudorov tekrar konuşmaya başladı: “Böyle çamaşır yıkamayı nerede öğrendin?”

“Zorda kalınca her şeyi öğreniyor insan. Hiç şansımız yoktu bizim. Ceza kamplarının içinde en kötü olana düştük. Çok az insan sağ çıktı oradan. Daha ayak bastığımız anda başladı felaketler. Vagondan indiğimizde bir de baktık ki karla kaplı çöle düşmüşüz. Çok uzakta orman vardı. Etrafımızı gardiyanlar sardı hemen. Ellerindeki tüfekleri üstümüze doğrultmuşlardı, yanlarında köpekler vardı. Sonra yeni gruplar katıldı. Kocaman bir daire şeklinde dizdiler bizi. Kimse birbirini görmesin diye sırtlarımız halkanın içine dönüktü. Sonra dizlerimizin üstüne çökmemizi emrettiler. Başımızı çevirecek olursak ateş etmekle tehdit ediyorlardı. Sonu gelmez bir aşağılamayla aramaya başladılar. Hiç sona ermeyecek gibiydi. Bu uzun süre boyunca dizlerimizin üstünde kaldık. Sonra kaldırdılar. Diğer grupları başka bir yere götürdüler. Bize ‘Kampınız burası. İstediğiniz gibi yerleşin’ dediler. Düşünebiliyor musun, karla kaplı, göz alabildiğine bir düzlükte kalakalmıştık. Ortada bir tabela vardı sadece. Üstünde GULAG[88] 92 Ya N 90 yazıyordu. Başka da bir şey yoktu.”

“Yok, gerçekten bizim koşullarımız daha iyiydi. Hayat daha kolaydı. Sonuçta ben ikinci kez düşmüştüm. Birincisi daha zor gelmişti. Ayrıca, suçum da daha hafifti, koşullar da buna uygun olarak farklıydı. Serbest kaldığımda, ilk seferde olduğu gibi bütün siyasi haklarımı geri verdiler. Üniversitedeki görevime geri döndüm tekrar. Savaş çıktığında, binbaşı rütbesiyle göreve çağırdılar. Senin gibi mahkûmlar taburuna vermediler.”

“Elbette. Ne bekliyordun? GULAG 92 Ya N 90 tabelasından başka bir şey yoktu diyorum sana. İlk işimiz o ayazda, çıplak ellerimizle karın altından kulübe yapmak için tahta parçaları aradık. İnanması çok güç ama zamanla kampımızı kendimiz kurduk. Başımızı sokacak bir kulübe inşa ettik. Etrafını çevirdik. Hapishane binasını, gözetleme kulesini, ambarı, koğuşları kütüklerden hep kendimiz yaptık. Sonra da kerestecilik yapmaya başladık. Ağaçları kesiyor, kızaklara yüklüyorduk. Sonra sekizerli gruplar halinde, kendimizi bu kızaklara bağlıyor, göğsümüze kadar karlara bata çıka kütükleri kampa taşıyorduk. Uzunca bir süre savaşın başladığından haberimiz olmadı. Saklamışlar bizden. Sonra birden bir öneride bulundular. Bizi mahkûmlar taburu olarak cepheye göndereceklerdi. Savaştan sağ çıkanlar özgürlüğüne kavuşacaktı. Ondan sonra da kilometrelerce elektrikli tel çekme, mayın döşeme işleri başladı. Ateş yağmuru altında aylar birbirini kovaladı. Bizi ölüm birliği olarak adlandırmaları boşuna değildi. Nasıl sağ kaldığımı hâlâ anlayabilmiş değilim. Diğer yandan, o korkunç kampla karşılaştırdığımda bu kanlı cehennemin daha iyi olduğunu söylemeliyim. Koşullar ağır olsa da kamptan çok daha farklı.”

“Ne kadar sıkıntı çekmişsin sen kardeşim.”

“Sadece çamaşır yıkamayı öğrenmedim yani, aklına gelecek her işi yaptım.”

“Çok ilginç. Yalnızca senin ağır sürgün koşullarınla karşılaştırıldığında savaş için sözünü ettiğin sonuç çıkmıyor. Benim için de durum pek farklı değil. Hatta, 30’lu yıllardaki hayatımı, buna özgürlük yıllarımı, üniversitedeki çalışmaları, kitaplarımı, parayı, konforu ve sürgün cezamı da katarak savaşla karşılaştırdığımda, savaşın aslında ortalığı temizleyen bir fırtına olduğu sonucuna varıyorum. Taze bir nefes, bir kurtuluş dalgası oldu sanki.

Öncesinde ortaya atılan ‘kolektifleştirme’ ideali bir aldatmacaydı bence. Ulaşılması mümkün olmayan bir hedefti ama o noktada hata olduğunun kabullenilmesi de mümkün değildi. Başarısızlığı gizlemek için her türlü baskı yöntemlerine başvurarak insanların sorgulamasını, akıl yürütmesini engellemeye çalıştılar. Ortada olmayan bir şeyi sanki varmış gibi görmeleri için zorladılar. Yıldırma politikasıyla tersini kanıtlamanın önüne set çektiler. Bütün bunlar akıl almaz sertliklerin uygulandığı Yejovşina[89] dönemine zemin oluşturdu. Anayasanın uygulanması, seçim ilkelerinin belirlenmesi söz konusu değildi.

İşte tam o sıralarda savaş çıktı. Bütün insanlığın karşı karşıya kaldığı gerçek felaket, gerçek tehlike ve herkes için geçerli olan gerçek ölüm tehdidi bile başımızdaki insanlık dışı kurgulama zorbalık karşısında önemsizdi. Savaş ortamında gerçekleri örten büyücü kuvvetin sınırları daralmak zorunda kaldı.

Yalnızca senin gibi sürgün insanları değil, ateş hattında ya da cephe gerisinde olan herkes ama herkes var gücüyle özgürlüğü soludu. Bu hafiflikle, gerçek mutluluk duygusuyla ölümcül savaşa atıldı. Çünkü gerçek kurtuluş ondaydı.

Devrimin on yıllık halkalardan oluşan zincirinde, en önemli parça savaş. Çünkü savaşla birlikte, darbenin doğal tetikçileri olan nedenler ortadan kalkmış oldu. Dolaylı yollardan sonuçlarını anlatmaya başladılar, etkisinin etkisine kadar götürdüler işi. Yaşanan felaketlerle beslenip güçlenen karakterler, akıl almaz kahramanlıklara hazırdı. Bu kuşağımızın efsanevi, insanı şaşkına çeviren bir özelliği, manevi değerlerimizin ışıltısıdır.

Kristina’nın kahramanlığı sonuçta ölümüne neden olmuş olsa bile, gözlemlerim içimi mutlulukla dolduruyor. Savaşın kanlı yılları boyunca yitirdiğimiz onca insana karşın, içim sevinçle doluyor. Kristina’nin ölümünden duyduğum acıyı hafifleten şey, onun başını çevreleyen özveri hâlesidir. Hepimizin hayatına ışık veren de bu değil mi zaten?

Sen toplama kampında akıl almaz işkenceler çekerken ben özgür bırakılmıştım. Kristina o sırada tarih fakültesine girmişti. Okumak istediği kürsü benim yönetimimdeydi. Ben daha çok önceleri, daha o küçük bir kızken onun özel bir karakteri olduğunu anlamıştım. Hatırlar mısın, Yuri daha sağken, size ilk sürgün dönemimde hücre arkadaşım olan bir papazdan ve onun kızından söz etmiştim. İşte o kız Kristina’ydı. Neyse, sonuçta benim öğrencim oldu. Öğrencilerin hocalarını eleştirme modası o sıralarda yeni yeni başlıyordu. Kristina bana karşı son derece saldırgandı. Son derece haksız eleştirilerinin nedenini bir Tanrı biliyordu. Çıkışları son derece yersizdi ve asla geri adım atmıyordu. Öyle ki bazen diğer öğrenciler beni savunmak zorunda kalıyorlardı.

Mükemmel bir mizah anlayışı vardı. Fakültenin duvar gazetesine çok hoş yazılar yazıyor, çoğunda da beni yerden yere vuruyordu. Gerçi adımı vermeden uyduruk bir ad kullanıyordu ama okuyanlar kimden söz ettiğini rahatlıkla anlardı. Sonra bir gün, tamamen bir rastlantı sonucu, bana gösterdiği düşmanca tavrın aslında derin sevgisini gizlemek için bir maske olduğunu anladım. Benim de ona karşı gerçek duygularım aynıydı. Savaş arifesinde, 1941 yılının yazında çok güzel zaman geçirdik onunla. Moskova yakınlarında bir dolu genç insan, öğrencilerle toplanmıştık. Kristina da vardı aralarında. Kır evlerinde kalıyorduk. Sonradan birliğim de bir müddet orada kamp kurdu. Beraberliğimiz savaşa hazırlık aşamasında, yardım birliklerinin eğitimi sırasında iyice kuvvetlendi. Kristina orada, ilk Alman saldırılarına karşı Moskova’nın gece silüetini izleyerek, paraşütle atlamayı öğrendi.

Az önce de söylediğim gibi, savaş bitince evlenmek üzere orada nişanlandık. Kısa bir süre sonra da bağlı bulunduğum birliğin harekete geçmesi nedeniyle ayrılmak zorunda kaldık. Bir daha da onu görmedim.

Sonraları, Almanların toplu olarak teslim olmaya başlayıp savaşın lehimize döner gibi olduğu bir dönemde, beni uçaksavar kıtasından alıp genelkurmayın yedinci şubesine verdiler. Bunun birinci nedeni, daha önce iki kez yaralanıp hastanede kalmış olmamdı. İkincisi ise gönderildiğim yerde yabancı dil bilen insanlara gereksinim vardı. Yedinci şubede başka dil bilenlere ihtiyaç olduğunu öğrenince, iğneyle kuyu kazar gibi senin de izini bulmak için az uğraşmadım. Oraya atanmanı çok istedim.”

“Çamaşırcı Tanya iyi tanıyormuş Kristina’yı değil mi? Cephede tanışıp arkadaş olmuşlar. Sık söz ediyor ondan. Tanya’nın gülüşü, yüzü bana Yuri’yi anımsatıyor, sen de benzetiyor musun? Kalkık burnunu, çıkık elmacıkkemiklerini görmezsen yüzü çekici ve güzel oluyor. Tıpkı Yuri’ninki gibi. Bu tip bizim oralarda çok yaygındır.”

“Neden söz ettiğini anlamadım. Hiç dikkat etmedim.”

“Ne kadar ilkel, tuhaf bir soyadı var kızın, Bezoçeredeva[90] diye. Bana kalırsa bu gerçek soyadı değil, daha çok takma ada benziyor. Ne dersin?”

“Kendi anlatmıştı ya. Anası babası olmayan bir çocukmuş. Rusya’nın uzak bir köşesinde büyümüş, oralarda dil en yalın haliyle kullanılır. Soyadı belli olmadığı için Tanya’ya ‘babasız’ anlamında ‘Bezotçeya’ demişler. Sonra bu soyadı, insanlar arasında, kulaktan kulağa değişerek aktarılmış ve bu hale gelmiş.

3

Nehir kıyısındaki o sabahtan birkaç gün sonra, Almanların yerle bir ettiği Karaçev kasabasına geldiler. Kendileri gibi, asıl birliğine ulaşmaya çalışan başka arkadaşları da vardı burada.

Bir ayı aşkın bir süredir sonbahar kendini göstermiyor, sıcak günler devam ediyordu. Mavi, bulutsuz gökyüzündeki güneşin sıcaklığı, Orel’le Bryansk arasındaki verimli toprakların rengini koyultmuştu. Etraf çikolata rengi bir parıltı içindeydi.

Kasabanın ortasından geçen anacadde, ilerde şehirlerarası yola bağlanıyordu. Yolun bir yanındaki evlerin tümü yıkılmıştı. Atılan bombalardan moloz yığınına dönmüşlerdi. Yıkıntıların çevresindeyse kökleri ortaya çıkmış yanarak kurumuş meyve ağaçları vardı.

Bir zaman evlerinin bulunduğu yıkıntıların arasında dolaşan kasaba halkı, hâlâ dumanlar tüten toprak yığınlarını karıştırıyor, işlerine yarayacağını umdukları kırık dökük parçaları başka bir yerde biriktiriyorlardı. Bir kısmı ise kendilerine barınak yapmak için toprağı kazmakla meşguldü. Kazdıkları yerlerin üstünü, bulabildikleri çimli toprakla örtüyorlardı.

Yolun karşı tarafındaki düzlükteyse beyaz çadırlar göze çarpıyordu. Bunların arasına sıkışmış kamyonlar, yük taşımakta kullanılan at arabalarıyla askeri hastane hizmet araçları dikkat çekiyordu. Hepsi bir biçimde, asıl birliklerinden, bulunmaları gereken park yerlerinden ayrı düşmüştü. Şimdi onlara ulaşmaya çalışıyorlardı. Ayrıca etrafta, dizanteriden yüzleri bembeyaz olmuş, bir deri bir kemik kalmış genç delikanlılar dolaşıyordu. Burada biraz dinlenip kendilerini toparlamaya çalışıyorlardı. Yemek yiyip karınlarını doyuracaklar ve iyi bir uykudan sonra batıya doğru yollarına devam edeceklerdi. Başlarında birer başlık, sırtlarında kalın asker kaputları vardı.

Neredeyse yarısı yıkılıp küle dönmüş kasaba hâlâ tütüyor, ileri kısımlarında yer yer patlamalar devam ediyordu. Yıkıntıların arasında külleri karıştırmakta olanlar, ayaklarının altındaki toprağı sarsan bu patlamalardan sonra duraklıyor, ellerindeki küreklere yaslanıp doğruluyorlardı. Sonra da başlarını patlamanın olduğu tarafa döndürüp uzun uzun bakıyorlar ve bir müddet dinleniyorlardı. Seyrettikleri noktada, gittikçe incelen ama önce oldukça büyük olan, rengi karadan kızılkahveye dönen bir duman bulutu göğe yükseliyor, havaya kaldırdığı toz kütleleri kısa bir süre içinde tekrar yere iniyordu. Bunu gördükten sonra onlar da tekrar işlerine dönüyorlardı.

Kasabanın merkeze göre daha az yapılaşmış kısmı geniş bir çayırlıktı. Yaşlı ağaçların gölgesiyle etrafı çepeçevre sarılmış bu alan geniş bir avluda serin bir karanlığa gömülerek dış dünyayla bağlantısı kesik koca bir konağı andırıyordu.

Çamaşırcı Tanya, birkaç asker arkadaşıyla birlikte bu çayırlığın bir köşesinde kendini almaya gelecek aracı bekliyordu. Gordon’la Dudorov da sabahtan beri oradaydılar. Onlar da aynı kamyonu bekliyorlardı. Tanya, kendi sorumluluğuna verilmiş olan, birliğe ait eşyaları götürecekti. Hazırladığı çamaşırlar sandıklara yüklenmiş biraz ilerde’ duruyordu. Tanya gözünü bir an olsun ayırmadan eşyaları kolluyordu. Onunla beraber bekleyenler ise araç geldiğinde binme şansını kaçırmamak için bir adım bile uzaklaşmıyorlardı sandıkların yanından. Neredeyse beş saattir bu böyle devam ediyordu. Beklerken yapabilecekleri başka bir şey olmadığından bir türlü susmak bilmeyen, geveze Tanya’nın anlattıklarını dinliyorlardı. O sırada General Jivago’yla karşılaşmasını anlatıyordu.

“Ne diyorsunuz? Hem de dün tanıştım generalle. Kendi çağırtmış beni. O, yani General Jivago. Kristina’yla ilgileniyormuş. Hakkında araştırma yapıyormuş. Kristina’yı görüp tanıyanları arıyormuş. Beni söylemişler. ‘Arkadaştılar’ demişler bizim için. ‘Çağırın onu bana’ diye emir vermiş. Gelip buldular beni, sonra da götürdüler yanına. Hiç de öyle korkunç bir adam değil. Herkes gibi o da, bir farkı yok başkalarından. Çekik, kara gözlü. Bildiklerimin hepsini anlattım. Dinledi beni, teşekkür etti. Sonra da ‘Sen nerelisin?’ diye sordu bana. Ben de ne diyeyim, çekindim önce. Bir şeyler geveledim ağzımda. Övünüp anlatacak neyim var ki? Ne soyum belli, ne sopum. Bildiğiniz hikâye. Bir çocuk bakımevinden, başka bir yetimhaneye... Onu mu anlatayım generale. Ama dediklerime ikna olmadı. ‘Çekinmene gerek yok, ne yaptın, ne ettin utanıp sıkılmadan anlat hepsini’ dedi. Önce utancım biraz devam ettiyse de konuştukça açıldım.

Ben anlattım, o başını salladı, hiç sözümü kesmeden dinledi beni. Cesaretlendim ben de, eh, anlatacaklarım da öyle yabana atılır şeyler değil. Bir dile gelsem masalcı teyzeler bile inanmaz, uydurduğumu düşünürler. O da pek inanmadı. Lafımı bitirdiğim gibi, kalktı ayağa. Başladı kulübenin içinde dört dönmeye. “Bir mucize bu’ dedi sonra. Aynen böyle söyledi. Sonra da ‘Şimdi fazla zamanım yok, ama gelip seni tekrar bulacağım. Bunları duymayı hiç beklemiyordum. Seni bırakmam artık. Bazı ayrıntıları netleştirmem gerek yalnızca. Seni yeğenim olarak üstüme alırım, general yeğeni olursun. Okula da yazdırırım, ne eğitimi almak istersen onu okursun. İnan bana, doğru söylüyorum. Ne hoş bir tesadüf oldu’ dedi.”

Tanya generalle konuşmasını anlatmayı sürdürdüğü sırada, bir at arabası geldi çayırlığın oraya. Polonya’da ve Rusya’nın batı kesimlerinde saman taşımak için kullanılan tipte, uzunca bir at arabasıydı bu. Yük yerinin yanları yüksekçeydi. İki atlı arabayı, eski tip arabacılara benzeyen bir asker kullanıyordu. Yanlarına varınca oturduğu yerden inip atların koşum takımlarını çıkarmaya başladı. Tanya ve birkaç asker dışında bekleyenler arabacının etrafını sarıp onları istedikleri yere götürmesi için yalvarmaya başladılar. Elbette karşılığında para teklif ediyorlardı. Asker söylenenleri dinlemedi bile. Ne atları ne de arabayı kullanmaya hakkı olmadığını, emirlere karşı gelemeyeceğini söyledi. Daha sonra da çözdüğü atları alıp uzaklaştı. Bir daha da dönmedi. Arabanın gelişiyle yarım kalan Tanya’nın hikâyesine geri döndüler.

“Generale ne anlattın?” diye sordu Gordon. “Bize de anlatabilir misin?”

“Neden olmasın? Anlatırım elbette” dedi Tanya.

4

“Gerçekten de anlatabileceğim çok şey var. Bildiğime göre öyle sıradan değilmiş benim ailem. Yabancı insanlar mı söyledi bunu bana, yoksa ben zaten biliyordum da içimde mi tutuyordum kestiremiyorum ama annem Raisa Komarova, Beyaz Moğolistan’da saklanmakta olan bir Rus bakanın karısıymış. Adamın adı Komarov’muş. Benim babam, öz babam değilmiş bu Komarov. Eh, tabii, ben de annesiz, babasız eğitim alamadım, öksüzler gibi büyüdüm. Şimdi diyeceklerim size komik gelir herhalde. Ben ne biliyorsam onu anlatıyorum. Kendinizi benim yerime koyun, yalnızca anlatıyorum. Evet, hepsi yaşanmış şeyler. Sibirya’nın öbür ucunda, Kruşintsi Dağları’nın eteklerinde, Çin sınırına yakın bir yerde geçti başımdan bu olaylar.

Bizimkiler, yani Kızıllar onların, Beyazların yönettiği başkente yaklaştığında, bu Komarov denen bakan, kendi ailesiyle annemi de özel bir trene bindirmiş Beyazların olduğu bir yere göndermiş. Annem çok korkmuş, adam yanında olmadan bir adım bile atmaya çekinirmiş çünkü. Komarov’un benden haberi yokmuş. Benim doğduğumu bile bilmiyormuş. Annem uzunca bir süre ayrı kaldıklarında beni’ gizlice dünyaya getirmiş. O koşullarda neredeyse ikimiz de ölüyormuşuz. Kimse adama söylemesin diye öyle yapmış. Çünkü bu Komarov, çocuklardan nefret ediyormuş. Hiç sevmiyormuş, çocuk sözü duyunca ayaklarını yere vurmaya başlar, ‘Evi kirletmekten başka bir işe yaramazlar’ diye bağırırmış.

Neyse işte, her yerde olduğu gibi Kızıllar iyice yaklaşınca, annem yaşadığı yerden birkaç istasyon ötedeki Nagornaya’dan makasçı kadın Marfa’yı çağırtmış. Şimdi bakın şöyle, önce Nizovaya İstasyonu, sonra Nagornaya, en sonda da Samsonovskiy. Annemin bu kadını nereden tanıdığını da anladım ben. Nasıl biliyor musunuz? Marfa, bahçesinde yetiştirdiği yeşillikleri satmak için şehre giderdi, bazen de süt götürürdü. Öyle tanışmışlardır herhalde. Evet, öyle olmalı.

Yalnız tam olarak bilmediğim bir şey var. O da ne biliyor musunuz? Herhalde annemi kandırmışlar. Annem kısa bir süreliğine, diyelim ki iki gün için, ortalık yatışana kadar bırakmak istemiş beni kadına. Yoksa yabancı birine çocuğunu verir mi? Yetiştirsin diye bırakır mı? Annem kendi çocuğunu yabancılara verecek kadın değil ki, belli ki kandırdılar onu. Bana gelince, çocuk aklı işte. ‘Hadi git bakalım teyzene, aman ne iyi teyze, sana kurabiye verecek’ dediler mi tamam. Sonra o kadar çok gözyaşı döktüm, hasretten yüreğim o kadar yandı ki hatırlamasam daha iyi. Küçücük halimle kendimi asmaya bile kalktım. Kafayı üşütüyordum nerdeyse. Daha ufacık çocuktum. Bana iyi bakması için kadına para bırakmışlardı, hem de yüklüce bir miktarda.

Kadının hali vakti yerindeydi. Atı, ineği, çeşit çeşit kümes hayvanları vardı. Evin önündeki geniş toprağı istediği gibi kullanabiliyordu, evi de lojman gibi bedava vermişlerdi. İyi yerde görev yapıyordu. Doğduğum topraklardan gelen trenler, yokuş yukarı rayları yavaş çıkarlardı. Giderlerken yokuş aşağı fren yapmaları gerekirdi. Sonbahar gelip de aşağıdaki ormanda ağaçların yaprakları döküldüğünde Nagornaya İstasyonu tabak gibi görünürdü.

Vasili Amca’ya, köylülerin âdetine uyarak baba diyordum. Neşeli ve iyi bir insandı. Yalnız insanlara fazla inanırdı, bir de içti mi susmak bilmezdi. İçinde dışında ne varsa anlatır dururdu. Hiç tanımadığı insanlara yüreğinde ne varsa dökerdi. Makasçı kadına anne demeye dilim dönmedi bir türlü. Annemi unutamadığımdan mı, yoksa Marfa Teyze’nin korkunç biri olmasından mı, bilmiyorum.

Neyse böylece epey zaman geçti. Yıllar birbirini kovaladı. Ama kaç yıl diye sorsanız, cevap veremem. Trenlere bayrak sallayacak boya geldiğimi söyleyebilirim yalnızca. Artık atları çözmek, inekleri otlatmak zor gelmiyordu. Marfa Teyze yün eğirmeyi de öğretmişti bana. Ev işlerinden söz etmiyorum bile. Yerleri silmek, ortalığı toplamak, yemek pişirmek, hamur açmak benim için çok basitti. Hepsinin üstesinden geliyordum. Ha, söylemeyi unuttum. Bir de Petya’ya bakmak benim işimdi. Petya, Marfa Teyze’nin üç yaşındaki çocuğuydu. Bacakları tutmuyordu. Aradan o kadar zaman geçti, hâlâ Marfa Teyze’nin benim sağlam bacaklarıma bakışını hatırladığımda içim bir tuhaf olur. Neden benim değil de, onun çocuğunun bacakları tutmuyor diye öfkeyle bakardı. Sanki onun kötürüm olmasının suçlusu benmişim, ben bir şey yapmışım da çocuğun bacakları tutmamış gibi beni suçlardı bakışlarıyla. Ne kötü düşünceli insanlar var yeryüzünde, düşünebiliyorsunuz değil mi?

Daha durun, anlatacaklarım bitmedi. Hani derler ya, asıl eğlence bundan sonra başlıyor diye, o hesap işte. Olanları duyunca dilinizi yutacaksınız. NEP’in ilk başladığı zamanlardı. Paranın değeri sıfıra inmişti. Vasili Amca ineğin birini satmış karşılığında da iki çuval para almıştı. Hani şu ‘kerenki’ dedikleri kupürlerden, kimsenin suçu yok, renginden dolayı ‘limon’ dedikleri de oluyordu hani. Neyse, Vasili Amca satıştan sonra bir güzel kafayı bulunca bütün ahali olayı öğrenmiş. Neredeyse çan çalıp duyurduğu için iki çuval parayı bilmeyen kalmamış köyde.

Çok iyi hatırlıyorum, rüzgârlı bir sonbahar günüydü. Rüzgâr çatıları uçuruyor, toprağı insanın ayağının altından alıp havalandırıyordu. Karşıdan estiği için trenler yokuşu çıkamıyordu. Ben de öyle oturmuş etrafı seyrediyordum. Karşıdan gelen yaşlı bir kadın gördüm, tuhaf bir tipi vardı. Rüzgâr eteğini havalandırıyor, eşarbını uçuruyordu. Kadın bir yandan yürüyor, bir yandan da karnını tutuyordu. Evin önüne geldiğinde içeri girmek için izin istedi. Sedirin üstüne yatırdık kadını. ‘Oy, aman dayanamıyorum, karnım, karnım, ölüyorum’ diye bağırıyordu. Sonra hastaneye götürmemiz için yalvarmaya başladı. ‘İsa aşkına, hastaneye yetiştirin beni, para veririm size, ne gerekiyorsa yaparım’ deyince Vasili Amca kadını at arabasına koyduğu gibi, yola döküldü. Bizden on beş verst uzaktaki bölge hastanesine götürdü.

Onların gitmesinin ardından çok zaman mı geçti, yoksa hemen miydi bilmiyorum, Marfa Teyze’yle ben yattık. Daha uyulmamıştık ki camın önünde bizim arabanın sesini duyduk. Vasili Amca’nın gidip geri gelmesi için çok erkendi. Ama ne yapalım? Marfa Teyze kalkıp ışığı yaktı. Sırtına hırkasını alıp kapıya gitti hemen. Vasili Amca’nın kapıyı çalmasını beklemeden kendi açıverdi kapıyı. Açtı açmasına da ne gördü dersiniz? Karşısında kara mı kara, yabancı bir adam vardı. Vasili Amca’dan eser yoktu. Korkunç suratlı adam, ‘Söyle bakalım inekten aldığınız paralar nerede? Ormanda kocanı hakladım. Paraların yerini söyle ki seni de öldürmeyeyim. Söylemezsen başına gelecekleri sen düşün. Yalnız bana oyun oynamaya kalkma. Burada seninle kaybedecek zamanım yok’ dedi.

Aman, aman yoldaşlar, ne kadar korktuğumuzu bilemezsiniz. Kendinizi bizim yerimize bir koyun bakalım! Korkudan tir tir titriyorduk. Ölü müydük, diri mi belli değil. Dilimizi yutmuştuk sanki. Ne korkuydu, aman, aman! Vasili Amca’yı öldürmüş adam, kendi ağzıyla söyledi, baltayla kesmiş. Dahası, biz de o eşkıyayla evde yalnızdık. Eşkıya bizim evdeydi yani, evet, evet, gerçek eşkıya.

Sanırım tam o sırada Marfa Teyze çıldırdı. Bir anda aklı gidiverdi. Kocasının ölüm haberi perişan etmişti onu. Ama insanın kendini tutması lazım, zayıflığını göstermek olmaz. Önce adamın ayaklarına kapandı. ‘Acı bana’ diye yalvarmaya başladı. ‘Öldürme beni, ben hiçbir şey bilmiyorum. Para lafının ilk kez senden duyuyorum. Ne dediğini anlamıyorum’ dedi. Ama adamda o göz var mı, bu laflara kanar mı?

Baktı böyle olmuyor, adamı kandırmak için başka bir fikir geldi aklına Marfa Teyze’nin. ‘Para aşağıda kilerde. Bak açıyorum kapağını, in al parayı’ dedi. Adam kurnaz mı kurnaz, bu tuzağa da düşmedi. ‘Yok öyle olmaz’ dedi. ‘Sen inip getir. Kapak senin kapağın, kiler senin kilerin, ister aç, ister kapa ama getir bana şu parayı. Oyun oynamaya kalkma bana. Daha fazla da oyalama, yoksa karışmam.’ Buna karşılık Marfa Teyze adama ‘Neden korkuyorsun? Ben getiririm getirmesine de bacaklarım tutmuyor pek. Senin için daha kolay. Hem ben sana buradan merdivenlere ışık tutarım. Korkma hadi, bana inanman için kızım da seninle iner’ dedi. Kızım dediği de bendim.

Aman, aman, yoldaşlar, bunu duyduğum anda neler hissettiğimi düşünebiliyor musunuz? Sonum geldi dedim! Gözlerim karardı birden. Dizlerimin bağı çözüldü, düşüp bayılacaktım neredeyse. Adam kötü ama dedim ya, aptal değil. Şöyle ikimizi de bir süzüverdi. Baktı ki kadın bana acımıyor, anladı onun öz evladı olmadığımı. Başkasının kanından olunca vermek kolay tabii. O da Petya’yı kucaklayıverdi. Boşta kalan eliyle de kilerin kapağının halkasına yapıştı. ‘Hadi şimdi tut bakalım ışığı’ dedi ve Petya’yla aşağıya indi.

İşte o zaman Marfa Teyze’nin çıldırmış olduğunu iyice anladım. Ne olup bittiğinin farkında bile değildi. Haydut Petya’yla aşağı iner inmez kilerin kapağını hop diye kapatıp kilitleyiverdi. Köşede duran ağır sandığı da kapağın üstüne çekmeye başladı. Bir yandan da beni yardıma çağırıyordu. Sandığı kapağın üstüne getirince bir güzel üstüne oturdu. Aptal kadın, yaptığı işten pek memnundu.

O sandığın üstüne iyice yerleştiğinde haydutun sesi geldi. Aşağıdan kapağa vuruyordu, tak tak diye. Bağırmaya başladı, tehditler savuruyordu ‘Çıkar beni buradan, yoksa çocuğunu öldüreceğim’ diye. Kalın tahtaların ardından sözcükler tam işitilmiyordu. Bağırtısı geliyordu ancak. Orman canavarından daha kötü bir sesti. Korkutuyordu insanı. ‘Öldürüyorum senin Petya’yı, şimdi’ diyordu. Ama Marfa Teyze’nin bir şey anladığı yoktu. Oturduğu yerde gülüp duruyor, bir yandan da bana göz kırpıyordu. Sen istediğin kadar bağır çağır, anahtar bende, der gibi bir hali vardı.

Öyle dedim, böyle dedim, bir türlü anlatamadım ona. Kulağının dibinde ‘Petya’yı öldürecek, açalım kapağı’ diye bağırıyordum, onu bile işitmiyordu. Adam da aşağıdan kapağa vurmaya devam ediyordu. Bir hayli zaman geçti böyle. Marfa Teyze hiç pozisyonunu bozmadan, gözlerini devire devire oturdu sandığın üstünde. Sonra birden aman Tanrım, öyle bir çığlık duydum ki ömrümde bu kadar korkuncunu duymamıştım. Çok felaketle karşılaştım inanın bana ama böylesini hatırlamıyorum. Petya öyle acı çığlıklar atıyordu ki o aşağıdan gelen sesi hâlâ kulaklarımda. Yıllar geçse de unutabileceğimi sanmıyorum. Zavallı küçük Petya’yı bağırta bağırta öldürmüştü haydut.

Peki ben ne yapacaktım şimdi? Yukarıda aklını kaçırmış bir kadın, aşağıda da canavar ruhlu haydudun teki vardı, ne yapabilirdim? Zaman geçiyordu. O sırada kapının önünden gelen kişneme sesi beni uyardı. At koşulu araba orada durup duruyordu. At kişneyerek bana ‘Hadi Tanya, gel ne bekliyorsun, gidip yardım çağıralım’ diyordu sanki. Dışarı baktım, şafak sökmek üzereydi. ‘Evet’ dedim ata ‘haklısın, gidip yardım bulalım.’ Aklımdan bunları geçirirken bu sefer orman tarafından ‘Bekle Tanya, bu işi başka türlü hallederiz’ diyen bir ses duydum sanki. Gene ormanda birileri vardı yanımda, yalnız değildim.

Sonra sabah olduğunu haber veren horoz gibi, beni uyandıran trenin sirenini duydum. Bu sesi çok iyi tanıyordum. Nagornaya’da her zaman hazır bekleyen bazen yük, bazen yolcu vagonlarını çeken lokomotifin sesiydi. ‘Çekici’ derlerdi ona. Yük trenleri yokuşta kaldığında, hep bu saatte yardıma gelirdi. Duydum işte, bildiğim trendi çünkü. Konuşma sandığım onun sesiydi. Belki ben de Marfa Teyze gibi aklımı yitiriyorum diye düşündüm. Her canlı yaratık benimle konuştuğuna, koca koca trenler dile geldiğine göre, başka ne olabilirdi?

Bunları düşünmeye zamanım yoktu, tren yaklaşıyordu. Lambayı kaptım ama koşamıyorum, sandığı çekince tutulmuşum sanki. Neyse, gücümü topladım, çılgın gibi koşarak rayların ortasında durdum. Başladım lambayı bir aşağı, bir yukarı sallamaya. Artık burada söylenecek laf mı kaldı. Durdurdum treni. Tanrı rüzgârdan razı olsun, yavaş geliyordu zaten. Küçük adımlarla yürüyordu dersem, yanlış olmaz.

Tren durdu, makinist beni tanıyordu. Camdan uzanıp ne olduğunu sordu. Soruyor ama cevabını duymuyor ki. Rüzgârın sesinden başka bir şey işitilmiyor. Bir daha soruyor, gene rüzgâr. Ben de adama bağırıp duruyorum: Nöbetçi kulübesini bastılar, adam öldürdüler, soyguna uğradık, haydut içerde, yardım edin, yoldaş makinist, yardım edin hemen. Ben bunları adama anlatana kadar arkasındaki vagondan Kızıl Ordu erleri birer birer inmeye başladı. Meğerse bu sefer asker taşıyormuş. ‘Mesele nedir?’ diye sordular. Öyle ya, şafak vakti treni yolun ortasında durdurmuştum, elbet bir açıklaması olmalıydı.

Olan biteni anlattım. Eve girdiler, haydudu kilerden çıkardılar. O dev gibi adamım sesi Petya’nınkinden daha ince çıkıyordu. ‘Ben ettim, siz etmeyin, bir daha yapmam, acıyın bana’ diye nasıl yalvarıyordu, bir bilseniz. Kolundan tuttukları gibi tren yoluna çıkardılar. Ellerini, ayaklarını raylara bağlayıp treni hareket ettirdiler. Orada linç ettiler adamı.

O kadar korkmuştum ki eve girip iki parça giysi bile alamadım kendime. Askerlerden beni trene almalarını rica ettim. Kabul ettiler, beni de yanlarında götürdüler. Sonrasında, yalan yok, gitmediğim yer kalmadı, başıboş bir halde memleketin her köşesini dolaştım. Acılarla dolu çocukluktan sonra mutluluk neymiş, özgürlük neymiş öğrendim! Elbette acılar, günahlar da oldu, olmadı değil. Neyse onları da başka bir zaman anlatırım. Size asıl o gecenin devamını söylemedim. Trenden inen bir demiryolu görevlisi evdeki eşyaların listesini çıkarmış önce. Marfa Teyze’nin hayatını sürdürebilmesi için gerekenler yapılmış. Sonradan duyduğuma göre akıl hastanesine yatırmışlar onu, orada da ölmüş. İyileştiğini söyleyenler de oldu, olmadı değil.”

Tanya’nın uzun öyküsünü dinleyen Gordon’la Dudorov epey bir süre hiç konuşmadan çimenlerde dolaştılar. Sonunda Tanya’nın beklediği kamyon, yoldan çayırlığa doğru döndü. Çamaşır sandıklarını kamyona yüklemeye başladılar.

Önce Gordon konuştu: “Çamaşırcı Tanya’nın kim olduğunu anladın değil mi?”

“Elbette.”

“Yevgraf Jivago ilgilenecektir onunla.”

Bu defa daha kısa süren bir sessizlikten sonra Gordon tamamladı sözlerini: “Tarihte de benzer olaylar yaşanmış. Duygular işin içinden çıktığı zaman mükemmel planların kaba bir soyutluğa dönüştüğü pek çok örnek bulunabilir. Yunan kültürünün Roma’ya aktarılmasında yaşandığı gibi Rus Aydınlanma Çağı da devrimi doğurmuştur.

Blok ‘Bizler Rusya’nın korkunç döneminin çocuklarıyız’ derken bunu ne kadar güzel anlatmış. Dönemler arasındaki farkı hemen anlıyorsun. Metnin altını iyi okumak gerek. Şairin çocuklar dediği salt çocuklar mı? Hayır, onlar; kızlar, oğullar, evlatlar, aydınlar, herkes... Peki korkunç olan salt korktuklarımız mı? Elbette hayır, yazgımız, manevi değerler, farklı olgular. Şimdi ise geldiğimiz noktada, şairin söylemi düz anlamıyla geçerli, öyle değil mi? Çocuklar, gerçekten çocuklar ve korkunç olan da gerçekten korkutan öğeler. Aradaki fark bu işte.”

5

Aradan beş ya da on yıl geçmişti. Sakin bir yaz akşamında Gordon ve Dudorov gene Moskova’da buluşmuşlardı. Önünde oturdukları açık pencereden Moskova’nın akşam manzarasını seyrediyorlardı. Önlerinde duran Yuri’nin kitabını inceliyorlardı. Yevgraf Jivago’nun çabalarıyla derlenip basılmıştı. Kitabın içeriğini daha önce hiç okumamışlardı ama neredeyse hemen hepsini ezbere biliyorlardı. Sayfaları çevirdikçe aklına gelenleri birbirleriyle paylaşıyorlar, bazı yerlerde kendi görüşlerini dile getiriyorlardı. Kitabın yarısına geldiklerinde hava karardı. Yazılar görünmez olmuştu. Işığı yaktılar.

Ellerindeki kitabın yazarının doğup büyüdüğü bu şehir, şimdi onlara başlarından onca şeyin geçtiği yerden çok, romanın başkahramanıymış gibi geliyordu. Bu akşam, o uzun öykünün sonuna gelmişlerdi.

Savaştan zaferle çıkmak, bekledikleri gibi aydınlık ve özgürlüğü beraberinde getirmemişti. Ama yine de havada, onların bütün geçmişinin anlamını oluşturan özgürlük beklentisinin, savaştan sonraki yıllarda gerçekleşeceğini gösteren işaretler görmüşlerdi.

Artık bir hayli yaşlanmış iki arkadaş, camın önüne oturmuş bu özgürlük ruhunun gelmiş olduğunu hissediyordu. Tam da bu akşam, bekledikleri geleceğin, şehrin aşağıda uzanan sokaklarına belirgin olarak yerleştiğini anlamışlardı. Sonunda kendileri de o geleceğin içindeydiler ve bundan böyle de orada kalacaklardı. Bu kutsal şehirle birlikte bu toprakları dolduran mutluluk ve huzur, bu akşama kadar yaşanan süreçte tarihe tanıklık eden iki arkadaşın, onların çocuklarının içini dolduruyor, hiç duyulmamış keyifli bir müzikle benliklerini sarıyordu.

Ve ellerinde tuttukları kitap sanki bunları anlıyormuş gibi, duygularını paylaşıyor, satırlarında yazanlarla onları destekliyordu.

1. Köy

Uğultu kesildi. Sahneye çıkıyorum.

Çadırın direğine yaslanıp

Uzaklardaki ses yansımalarından kavramaya çalışıyorum

Yüzyılımda olacakları.

Bin dürbünle yöneliyor üstüme

Gecenin alacakaranlığı.

Yüce Tanrım, eğer mümkünse

Uzak tut benden bu yazgıyı.

Seviyorum senin düşüncendeki inadı

Ve razıyım bu rolü oynamaya.

Ama şimdi oynanan dram başka,

Ve bu defa beni bağışla.

Ama ne var ki sahne akışı belirlenmiş

Ve kaçınılmaz yolun sonundan.

Yapayalnızım, her şey ikiyüzlülüğe bulanmış.

Yaşam benzemiyor düz ovada yol almaya.

2. Mart

Güneş cehennemin yedinci katı sanki

Ve çıldırmış su yatağı, coşup taşmakta

İşi başından aşkın mandıracı kadın gibi,

Almış başını gitmekte ilkbahar.

Tükeniyor kar, güç kaybediyor

Dalların mavi kısır damar ağında

Ama ahırda hayat tütüyor,

Sağlık saçıyor yabaların dişi.

Bu geceler, bu günler ve geceler!

Kuşluk vakti damlaların sesi,

Eriyen saçak buzları,

Uykusuz dereciklerin gevezelikleri!

Her şey açık ortada, tavlalar ve ahırlar,

Karda yulaf gagalıyor güvercinler,

Ve her şeyi canlandıran suçlu o,

Gübre, hava taptaze kokuyor.

3. Kutsal Hafta’da[91]

Hâlâ her yer gece karanlığı.

Hâlâ dünyada saat çok erken,

Gökyüzünde sayısız yıldız

Ve her biri, gündüz gibi aydınlık

Ve eğer elinde olsaydı yerkürenin

Paskalya’da uyur kalırdı,

Dinlerken mezmurları.

Hâlâ her yer gece karanlığı.

Hâlâ yeryüzünde saat çok erken,

Meydan sonsuzluğa dalmış,

Kavşaktan köşesine kadar

Ve şafağın sökmesine ve aydınlığa

Daha bin yıl var.

Hâlâ toprak alabildiğine çırılçıplak,

Örtüneceği bir şeyi yok gecenin,

Hiçbir şeyi yok çanları çalacak

Ve ilahilere eşlik edecek.

Ve Kutsal Perşembe’den,

Kutsal Cumartesi’ye dek

Sular delik deşik ediyor açıyor kıyıyı

Ve anaforlar dövüşüyor birbirleriyle.

Ve orman da çıplak ve örtüsüz,

Ve Kutsal Hafta günlerinde

Saf tutmuş duacılar gibi duruyor

Gövdeleri kalabalık çamların.

Şehirde ise, o küçük

Alanda, sanki içtimada gibi,

Çıplak, durmuş bakıyor ağaçlar

Kilisenin parmaklığı arasından.

Ve bakışları dehşet dolu.

Kaygıları ortada.

Bahçeler çitlerden taşıyor,

Toprak tir tir titremekte:

Tanrı’yı gömüyorlar.

Ve Çar’ın kapısında görüyorlar ışığı,

Ve kara tabut örtüsünü, dizili mumları,

Gözyaşıyla yıkanmış suratları,

Birden karşılarında haçlı alayı,

Çıkıyorlar ellerinde kutsal kefenle

Ve giriş kapısında iki huş ağacı,

Yol vermek zorundalar.

Ve alay avluyu dolanıyor,

Kaldırımın kenarı boyunca,

Ve sokaktan kilisenin eşiğine taşıyor

Baharı, bahar sohbetlerini

Ve kutsal ekmek kokusuyla,

İlkyaz kömürünün marsık kokusunu.

Ve serpiştiriyor Mart karını

Kilisenin sundurması yanındaki kalabalığa,

Sanki birisi çıkıyor dışarı,

Ve açıyor getirdiği bağış kutusunu

Ve dağıtıyor içinde ne varsa.

Ve sabaha dek sürüyor ilahiler,

Ve sonu gelmiyor hıçkırıkların,

Sokak lambalarının aydınlattığı

Boş alana ulaşıyor

Sessizce içerden çıkan

Havari metinleri veya mezburlar.

Ama gece yarısı susar canlılar,

Yeni yeni ısınan havada,

Bahara kulak vererek,

Mümkün olur ölümü yenmek

Diriliş’in bütün gücüyle.

4. Beyaz Gece

Geçmişte kalan günleri görür gibiyim,

Petersburg’un Storona semtindeki evi.

Orta halli bozkır ağasının kızını bir de:

Sen okullu, sen Kursk doğumlu kız.

Sen tatlısın, hayranların var.

Bu beyaz gecede ikimiz,

Pencerenin önüne oturmuş,

Gökdeleninden aşağıyı seyretmekteyiz.

Lambalar tıpkı ışıldayan gaz kelebekler gibi,

Sabah ilk ürpertisiyle dokunuyor etrafa.

Sana usulca anlattıklarım,

Nasıl da benziyor uyuyan uzaklara.

Aynı şekilde bizi kuşatıyor,

Ürkek, sadık bir gizemle,

Geniş manzarasıyla yayılmış

Petersburg sonsuz Neva ötesine.

Orada uzaklarda, sık çam ormanının boşluklarında

Bu beyaz bahar gecesinde,

İlahiler söyleyen bülbüllerin cıvıltısı

Ormanın sınırlarından taşıyor.

Şaşkına çeviren bir şakımadır bu,

Minicik, cılız bir kuştan yayılan

Coşku ve kargaşa uyandıran

Büyülü ormanın derinliklerinde.

Yalınayak dolaşan bir avare gibi

Çit boyunca sokuluyor gece,

Ve ardından uzanıyor camdan

Kulak misafiri olunan konuşmanın izi.

Sohbetin yankılarının ulaştığı

Çitlerle çevrili bahçelerde,

Elma ve vişne dalları

Bürünüyorlar beyaza.

Ve ağaçlar, hayaletler gibi beyaz

Toplaşıp dökülüyorlar yola,

Sanki veda işareti yapıyorlar

Bu çok şey görmüş beyaz geceye.

5. Geçit Vermez Bahar Yolları

Günbatımının ateşleri sönüyordu.

Gür ormanın geçit vermez yollarında,

Urallar’da uzak bir köye doğru,

Biri gidiyordu at sırtında.

Dalağından konuşuyordu atın

Ve çamura batan nal şıngırtısının ardından,

Yol boyunca yankılanıyordu

Pınar çukurlarındaki su.

Adam dizginleri gevşetip

Ve at tırısa geçtiği anda,

Eriyen karların taşkını duyuruyordu

Olanca çağıltısını yakından.

Birisi ağlıyor, bir başkası gülüyordu,

Paramparça oluyordu taşlar,

Ve suyun girdabına düşüyordu

Kökleriyle sökülen ağaçlar.

Günbatımının yangınında,

Uzaklardaki dalların karasında,

Tehlike çanının vuruşları gibi

Bülbül şakıyordu çıldırmışçasına.

Dul salkımsöğüdün başörtüsünü

Eğilip de uçuruma bıraktığı yerde,

Kadim eşkıya bülbül[92] gibi

Yedi meşede çınlıyor bülbülün sesi.

Hangi bela, hangi aşkla

Anlatılır bu tutku?

İri saçmalarla dolu tüfeğini kim

Kime patlattı ormanda?

Şimdi orman cini olup çıkacakmış gibi

Kaçak kürek mahkûmların molasından

Karşıdan gelenler atlı ya da yayan

Karakoldaki partizanlarla.

Yer ve gök, orman ve tarla

Yakaladılar bu ender sesi,

Uyumlu paylaşımını

Çılgınlık, acı, mutluluk ve ıstırabın.

6. İtiraf

Yaşam yine döndü durduk yere,

Bir zamanlar birdenbire bitişi gibi.

Aynı eski sokaktayım ben,

Bir zamanlar, aynı yaz günü, aynı saatte olduğum gibi.

Aynı insanlar ve çabalamalar,

Ve günbatımının yangını da sönmemiş,

O zamanlar Manej Meydanı’nın duvarına

Ölüm akşamının onu aceleyle çaktığı gibi.

Ucuz giysiler içindeki kadınların

Ökçeli pabuçları eskiyor genç gecelerde.

Çatı aralarının sac levhalarında

İşte böyle çarmıha geriyorlar kurbanlarını.

İşte yorgun adımlarla biri

Usulca geçiyor eşiği

Ve bodrumdan çıkıp dışarı,

Bir uçtan öbür uca geçiyor avluyu.

Gene hazırlıyorum bahanelerimi,

Ve gene umurumda değil hiçbir şey.

Ve komşu kadın avlunun ardından dolanıp

Yalnız bırakıyor bizi.

Ağlama, büzme şiş dudaklarını,

Kıvırıp bükme onları.

Acıtırsın kurumuş kabuğunu

İlkbahar uçuğunun.

Çek elini göğsümden,

Biz akıma tutulmuş telleriz,

Bir bakarsın, birdenbire

Bizi birbirimize savuruverir.

Yıllar geçer, evlenirsin bir gün,

Unutursun bu karışıklıkları.

Kadın olmak yüce bir adımdır,

Baştan çıkarmak, kahramanlık.

Bense kadın ellerine hayranım,

Sırtına ve bir de omuzlarına, boynuna

Ve bir köle gibi sadık kalırım

Saygı sunarak bir asır boyunca.

Ama zincire vursa da gece

Hem de kasvetli halkalarıyla beni

Defolup gitme ağır basar

Ve ayrılık tutkusu çeker kişiyi.

7. Şehirde Yaz

Alçak sesle konuşmalar

Ve tutkulu bir aceleyle

Özenle toplandı saçlar

Ensenin üstünde bir demet şeklinde

Kafasında ağır

Bir miğfer varmış gibi

Çeviriyor başını

Örgülerini düzelterek.

Dışarısı sıcak mı sıcak;

Gece belli ki hava bozacak

Ve dönüyorlar, sürüyerek ayaklarını

Evlerine yayalar.

Gök gürlüyor birden,

İşitiliyor tiz yankısı,

Ve rüzgâr hareketlendiriyor

Camdaki perdeyi.

Sessizlik çöküyor ardından,

Ama bunaltıcı gene,

Ve devam eden şimşekler

Gökyüzünde çakıyor da çakıyor.

Ama ışıl ışıl gün doğduğunda

Sabah gene yakar hava

Kurutur geceki sağanağın

Caddelerdeki su birikintilerini

Asık suratla bakarlar

Uyumadıklarından

Asırlık, hoş kokulu

Çiçekli ıhlamurlar.

8. Rüzgâr

Ben yokum artık, sen ise hayattasın.

Ve rüzgâr, yakınarak, ağlayarak,

Sarsıyor ormanı ve evi,

Ama çamları tek tek değil,

Hepsini birden sallıyor

Göz alabildiğine ufka kadar,

Yelkenlilerin tekneleri gibi

Koyların parlak yüzeyindeki.

Ve gözü peklikten

Ya da amaçsız bir öfkeden değil,

Hüzün dolu sözler bulup

Sana ninni söylemek için.

9. Şerbetçiotu

Sarmaşık sarılı söğüdün altına

Kötü havadan sığınıyoruz ikimiz.

Omuzlarımızda pelerin

Kollarım sarmış bedenini.

Yanılmışım, sarmaşık değil

Şerbetçiotunun aşk kokusu ortalığı saran.

Gel yanıma, birlikte alıp

Üstümüzdekileri serelim yere.

10. Pastırma Yazı

Frenküzümünün yaprağı etli ve kaba.

Evde çınlıyor kahkahalar ve şıngırdıyor kadehler,

Doğranıp mayalanıyor turşular

Biber, karanfil ekleniyor kavanozlara.

Orman alaycı biri gibi, savuruyor

Bu gürültüyü dik yamaçlara,

Güneşte yanmış fındıkların sanki

Bir şenlik ateşinde kavrulduğu yere.

Yol buradan iniyor yara doğru,

Kurumuş, eski kütükler var orada

Ve acıyorum bu paramparça,

döküntüleriyle yarı dolduran sonbahara.

Ne var ki evren çok daha yalın,

Kurnaz adamın sandığından,

Ve ağaçların suya eğilişi gibi,

Gelir her şeyin sonu bir gün.

Anlamı yok şaşırmanın,

Önündeki her şey küle döndüğünde,

Ve sonbaharın beyaz isi,

Ağını pencerelerin önüne gerdiğinde.

Bahçe çitinden yol açılmış ileri

Ve huşların arasında kayboluyor izi.

Evde gülüşmeler ve hayhuyun gürültüsü,

Uzaklarda da aynı velvele ve kahkahalar.

11. Düğün

Kestirmeden geçip dışından bahçenin,

Eğlenmeye geliyor konuklar,

Gelinin evinde sabaha kadar;

Akordiyonlarla.

Ev sahibinin evinde,

Keçe kaplı kapının ardında,

Başlayan gürültü dindi

Saat birle yedi arasında.

Tam dalacakken rüyaya,

Yeter ki herkes uyusun derken,

Gene başladı akordiyon,

Dağılırken düğün.

Ve başladı akordiyoncu

Gene gelin halayını çalmaya

El çırpmalar, kolyelerin parıltısı,

Gürültü ve patırtısı eğlencenin.

Ve bir daha, bir daha, bir daha

Söylenen maniler

Doğrudan uyuyanların yataklarına

Cümbüşten süzülüp geldi.

Bir kadın, kar gibi ak,

Gürültü ve ıslıkların eşliğinde

Tavuskuşu gibi kabarıp yeniden,

Bir o yana, bir bu yana sallandı.

Ardından gerdan kırdı

Ve sağ elini sallayıp,

Kaldırımda kırıttı,

Tavus gibiydi, tavus gibiydi, tavus gibiydi.

Aniden gürültü ve çalgıların sesi,

Halayın coşkusu,

Bıçak gibi kesiliverdi,

Arkalarında iz bırakmadan.

Uyanıyordu gürültülü avlu.

Günlük işlerin sesine

Konuşmalar karıştı

Ve bir de gülüşlerin tınısı.

Gökyüzünün enginliğinde, yükseklere

Gri bir leke gibi

Bir güvercin sürüsü havalandı

Hızla güvercinlikten çıkan.

Sanki düğünün ardından

Uykusunda onları anımsayan birileri,

Uzun bir ömür dilemek için

Uçurmuşlardı güvercinleri.

Yaşam da sadece bir anlık olduğu için,

Ve eritip

Benliğimizi, bir armağan verir gibi,

Kaynaşmalı başkalarıyla.

Sadece camdan içeri süzülen bu düğün

Aşağıda kopan patırtı,

Sadece şarkılar, sadece uyku

Ve sadece güvercin sürüsü.

12. Sonbahar

Dağılın dedim ev halkına,

Dostlar çoktan gitti,

Ve her zamanki yalnızlık

Doldu yüreğime ve doğaya

Ve işte ben burada, bu nöbetçi kulübesinde

Seninleyim bu ıssız ormanda.

Yollar, şarkıdaki gibi,

Yarı yarıya otla kaplı.

Şimdi acı duyarak bizi

Seyrediyor kütükten duvarlar.

Vaat etmedik bariyerler aşmayı,

Ölüp gideceğiz burada, uluorta.

Birde oturur üçte kalkarız,

Bende kitap, senin elinde nakışın,

Ve şafakta fark etmeyiz,

Öpüşmeyi nasıl bıraktığımızı.

Daha da görkemli ve umursamaz

Hışırdayın, dökülün yapraklar

Ve dünün acı kâsesini

Bugünün hüznüyle taşırın.

Bağlılık, çekicilik, güzellik!

Dağılalım bu eylül gümbürtüsünde!

Gömül güzün hışırtısına!

Donakal öyle ya da çıldır!

Tıpkı eteğini hareketlendirdiğin gibi,

Yapraklarını döküyor akçaağaç korusu,

Kucağıma düştüğün an bu

İpek kuşaklı sabahlığınla.

Sen ölümcül adımın nimeti,

Yaşam mide bulandıran illete,

Güzelliğin özü cesarete dönüştüğünde,

Çeker bizi birbirimize.

13. Masal

Eskiden, çok eskiden,

Bir masal ülkesinde

Bir atlı gidiyordu

Bozkırda, çalıların arasında.

Acelesi vardı savaşmaya,

Bozkırın tozunda,

Karanlık orman karşısında,

Uzaklardan yükseliverdi.

Yüreğinde bir ezilme

Göğsünde sancı:

Kork suvattan

Sıkıla eyer kolanını.

Kulak asmadı atlı

Ve var gücüyle

Uçarcasına daldı

Ormanın derinliklerine.

Dolandı tepenin birini,

Çıktı çorak bir düzlüğe,

Geçip çayırın yanından

Dağı aştı.

Ve ulaştı dar bir boğaza

Ve ormanın patika yollarından

Vardı hayvanların izlerine

Ve bir suvata

Ve her çağrıya sağır

Kulak asmadan içi’nin sesine,

Atını sürdü yardan aşağı,

Dereden su içirmeye.

Dere yanı mağara,

Mağaranın önünde geçit yeri.

Sanki kükürt alevi gibi

Parlıyor girişi.

Koyu kırmızı dumanda

Gözlere perde olan,

Uzaktan gelen bir çağrı

Yankılandı ormanda.

İşte o zaman dağ geçiti boyunca,

Şaşıran atlı

Sürdü atını dikkatli dikkatli,

Sesin geldiği yere.

Ve sarıldı mızrağına

Birden görünce atlı,

Ejderhanın kafasıyla,

Kuyruk ve pullarını.

Gırtlağından alev fışkırıyor,

Işık saçıyordu dört bir yana,

Üç halkayla bir genç kıza

Sımsıkı dolanmıştı yaralamaya.

Gövdesini ejderha,

Tıpkı kamçıymışçasına,

Savurup sağa sola

Oynatıyordu kızın omuzlarında.

Bu ülkenin geleneğinde

Her bakire esiri

Sunmak var ödül gibi,

Orman canavarına.

Ülke halkı

Koruyordu kendi evini

Ödeyip bu bedeli,

Bu korkunç ejderhaya.

Ejderha ellerine sarıldı kadının

Ve sıktı boğazını,

İşkence etmekti niyeti,

Bu yüzden kabul etmişti kurbanı.

Dua ederek baktı

Göklere doğru atlı

Ve hazırlandı savaşa,

Mızrağı askısındaydı.

Kapanıyor gözkapakları.

Yükseklikler. Bulutlar.

Su. Dereler. Nehirler.

Yıllar ve yüzyıllar.

Atlının yoktu başında miğferi,

Savaşta yitirmişti,

Ejderhayı ezip parçalayansa

Toynaklarıyla sadık attı.

At ve ejderhanın leşi

Yan yana yerde.

Atlı baygın,

Donup kalmış bakireyse.

Öğle vakti, aydınlık gökyüzü

Işıl ışıl yumuşacık mavisiyle.

Kim bu kadın? Çariçe mi?

Toprağın mı kızı? Kralın mı?

Bir mutluluğun zirvesinde kız,

Bir sel gibi gözyaşları boşalmakta

Sonra benliği egemenliğinde

Uyku ve dirençsizliğin.

Bir toplar gücünü,

Bir yaşar donmuş gibi,

Kaybettiği kandan

Ve yitirir gücünü.

Ama atıyor yürekleri.

Bazen kadın, bazen erkek

İstiyor uyanmak

Ama gene dalarlar uykuya.

Kapanıyor gözkapakları.

Yükseklikler. Bulutlar.

Su. Dereler. Nehirler.

Yıllar ve yüzyıllar.

14. Ağustos

Söz verdiği gibi, aldatmadan,

Sabah erkenden doldu içeri güneş,

Safran rengi demetiyle,

Uzandı perdeden divana dek.

Kapattı sıcak aşı boyasıyla

Komşu ormanı, köy evlerini,

Yatağımı, ıslak yastığımı

Bir de kitap raflarının duvarını.

Anımsadım, neden ıslandığını

Yastığımın hafiften.

Düşümde, uğurlamak için beni

Gelmiştiniz sizler, birbirinizin ardınca.

Geliyordunuz gruplar halinde, ikili, tekli,

Anımsadı birden birisi, bugün

Eski takvime göre Ağustos’un altısı,

Tanrı’nın Değiştiği Gün.[93]

Sıradan bir ışık, alevi olmayan,

Yayıldı o gün Tabor dağından,

Ve sonbahar, apaçık bir işaret gibi,

Çekti bütün bakışları üstüne.

Ve yürüyüp geçtiniz küçük, gariban,

Çıplak, titrek kızılağaç çalıları arasından

Ulaştınız dumanı üstünde zencefil kurabiyesi gibi

Tütmekte olan kızıl baharlı ormanına mezarlığın

Komşuluk yapıyordu gökyüzü ihtişamla

Sessiz doruklarına ağaçlarının

Ve uzaklardan horozların sesi

Çınlıyordu dört bir yan.

Ormanda kadastro emri gibi

Dikilmişti ölüm köy mezarlığında,

Bakıp ölü yüzüme, boyumca

Çukur kazmak için.

Hissediyordunuz, gerçek gibi,

Belli belirsiz sesini birinin.

Eski sesim olabilir miydi bu gaipten haber veren,

İşitiliyordu, capcanlı:

“Elveda, Değişim’in aydınlık mavisi,

Ve altın sarısı ikinci Doğuş’un,

Son kadın şefkatinle hafiflet

Acısını ölüm vaktimin.

Elveda, boşa geçen yıllar.

Vedalaşalım, her yerde aşağılanmaya

Meydan okuyan kadın!

Ben senin savaş alanınım.

Elveda, gergince açılan kanatlar,

İnatçı özgür uçuş,

Ve sözlere vuran dünya imgesi,

Ve sanat ve bir de yaratım gücü.”

15. Kış Gecesi

Tipi, tipi vardı her yönde.

Kar kaplıydı dört bir yan.

Mum yanıyordu masada,

Mum yanıyordu.

Tatarcık sürülerinin yaz geldiğinde

Ateşe uçmaları gibi,

Avluda havalanan kar taneleri

Uçuyordu pencereye doğru.

Sürüklenen kar pencerenin camında

Daireler, oklar çiziyordu.

Mum yanıyordu masada,

Mum yanıyordu.

Aydınlık tavana

Düşüyordu gölgeler,

Kavuşturulan gölgeler, kavuşturulan ayaklar,

Kesişen kaderler.

Ve düşüyordu bir çift terlik.

Pıtırtıyla yere.

Ve mumluktan balmumu gözyaşı

Damlıyordu elbisenin üstüne.

Ve karlı karanlıkta yitiyor her şey

Gri ve ak.

Mum yanıyordu masada,

Mum yanıyordu.

Bir nefes üfürdü muma köşeden,

Ve baştan çıkarıcılığın ateşi

Yükseldi, melek gibi, iki kanatlı

Haç formunda.

Şubat boyunca sürdü tipi,

Hiç ara vermeden,

Mum yanıyordu masada,

Mum yanıyordu.

16. Ayrılık

Eşikten bakıyor adam,

Evini tanımadan.

Kaçış gibiymiş kadının gidişi,

Her yerde talan izleri.

Odaların her köşesinde karmaşa.

Adam yıkımın boyutunu

Anlayamıyor gözyaşlarından

Ve bir de migreninden.

Bir uğultu kulağında sabahtan beri.

Kendinde mi yoksa, hayal âleminde mi?

Ve neden gelir aklına

Sürekli deniz düşüncesi?

Pencereyi kaplayan kırağıdan

Kutsal Işık görünmediğinde,

Çaresiz hasretlik iki kat artar

Benzer ıssızlığına denizin.

Kadın öyle değerliydi ki adama,

Yüzünün her çizgisiyle,

Kıyının yakınlığı gibi denizle,

Bir dalga çatlağı boyunca.

Tıpkı fırtınadan sonra

Suyun altında kalan sazlıklar gibi,

Adamın ruhunun derinliklerine iniyordu

Kadının yüzü ve görüntüsü.

Çile çektiği yıllarda,

Akıl almaz koşullarda,

Kader derinlerinden çıkıp

Taşımıştı onu adama.

Sayısız engeller içinde,

Tehlikelere göğüs gerip

Dalgalar getirmişti onu, getirmiş

Ve bırakmıştı adamın yanı başına.

Şimdi ise gidişi,

Zorla gerçekleşmişti, belki de.

İkisini de tüketecekti ayrılık,

Hasret iliklerini kemirecekti.

Ve işte bakmıyor etrafına adam:

Bırakıp giderken kadın;

Altüst etmiş her şeyi,

Savurmuş dolap çekmecelerinde ne varsa.

Dolanıp durdu, akşama dek

Düzeltti çekmeceleri:

Topladı saçılmış kumaş parçalarını

Ve biçki örneklerini.

Ve battığında işlemedeki

Bir iğne eline,

Ansızın görüverdi kadını

Ve akıttı gözyaşlarını sessizce.

17. Buluşma

Kaplıyor kar yolları,

Örtüyor çatıları.

Biraz hareket etmeli:

Kapının ardındasın sen.

Sırtında ince bir palto,

Şapkasız, galoşsuz

Heyecanını bastırmaya çalışıyorsun

Ve yumuşak kar yiyorsun.

Ağaçlar ve bahçe parmaklıkları

Uzanıyor karanlığın içinde.

Kar tepelerinin ortasında

Bir sen duruyorsun, tek başına.

Eşarbından kayan su,

Giriyor kol kapaklarından,

Ve çiy taneleri gibi damlalar

Parıldıyor saçlarında.

Ve sarı perçeminle

Birden ışıdı: Yüzün,

Saçın ve vücudun

Ve incecik palton.

Kirpiklerin ıslak kardan,

Ve gözlerinde hüzün,

Ve oluştu tek parçadan

Senin bütün görünüşün.

Sanki ince demir çubukla,

Rastığa batırılmış,

Çizmişler seni kalın çizgilerle,

Kalbimin derinliklerine.

Ve sonsuza dek kalacak orada

Bu çizgilerin kadere boyun eğişi,

Ve yapılabilecek bir şey yok

Dünya bu kadar katı kalpliyken.

Ve bu yüzden çift görünür

Her şey bu karlı gecede

Ve çizemem sınırı

İkimizin arasına bir türlü.

Kimiz biz, nereliyiz,

O yıllardan geriye

Kalan söylentilerse bir tek,

Biz bu dünyada değil miyiz?

18. Noel Yıldızı[94]

Kış bastırmıştı.

Bozkırdan esiyordu yel.

Ve yeni doğmuş bebek üşüyordu

Tepenin yamacındaki inde.

Öküzün nefesiydi onu ısıtan.

Evcil hayvanların yemliğinden,

Sakinlerinden mağaranın,

Yükseliyordu sıcak bir buğu.

Yatak samanı bulanmış kepeneklerinden

Dökülürken darı taneleri,

Bir yarın üzerinde uzaklara bakıyordu

Uykulu çobanlar gece yansı.

Ötede karla kaplı bir tarla ve mezarlık,

Çitler, mezar taşları,

Kar yığınları içinde bir araba oku,

Ve mezarlığın üstünde yıldız dolu bir gök.

Yanı başlarındaysa, gizemli

Küçük bir kandil gibi ürkek

Nöbetçi kulübesinin penceresinde

Beytlehem yolunda ışıldıyordu bir yıldız.

Alev alevdi, kuru bir ot yığını gibi tutuşturulmuştu

Gök ve Tanrı tarafında,

Tıpkı yanan bir köyün, ateş almış harman yerinin

Yangın yansısı gibi.

Yükseldi tıpkı yanan yığınlarından

Kuru ot ve samanın,

Evren dikkat kesildi

Bu yeni yıldızın doğuşuyla.

Yükselen kızıllık alev topuna dönüştü

Ve yüklendi anlamları,

Ve üç müneccim

Koştular çağrısının peşinden eşsiz ateşin.

Peşlerinden geliyordu hediye yüklü develer.

Ve eşekler, kimi küçük,

Kimi büyük, kısa adımlarla indiler dağdan aşağı.

Ve tuhaf bir biçimde görünüyor gelecek,

Daha sonra gelecek olanlar yükseldi uzakta,

Yüzyılların bütün düşünceleri, bütün düşleri ve âlemleri,

Geleceğin bütün galerileri ve müzeleri,

Bütün cilveleri hurilerin, sihirbazların oyunları,

Bütün Noel çamları evrendeki, çocukların bütün hayalleri.

Bütün mumların titrek alevleri, tüm zincirler,

Ahengi bütün muhteşem renklerin...

... Bütün hırsı ve hırçınlığıyla esti rüzgâr bozkırdan...

... Bütün elmalar, bütün altın toplar.

Kızılağaç dalları örtmüştü bir kısmını gölün

Ama iyi görünüyordu açıkta kalan kısmı

Karga yuvaları ve ağaçların üstünden.

Eşek ve develerin geçişini göl kıyısından,

Açıkça görünüyordu çobanların oradan.

“Gidelim diğerleriyle, tapalım mucizeye” dediler

Kavuşturdular üzerlerindeki postların önünü

Karda yürümek zorlukla, ısıttı onları.

Aydınlanmış ormanda mika pullar gibi

Çıplak ayak izleri kulübeye yöneltiyordu.

Yıldız ışığında bu izleri tüten mum ışığı sanan

Çoban köpekleri havlıyordu.

Ayaz gece bir masaldı sanki

Ve birisi yığılı kar tepeciklerinden, bir ara,

Belli etmeden birisi onların safına katılmıştı.

Ve yürüyordu köpekler, dikkat kesilmiş,

Yanlarında çobanların, belayı bekliyorlardı.

Aynı yoldan, aynı yerlerden geçerek

Birkaç melek yürüyordu kalabalığın içinde.

Yoktu bedenleri, görünmezdiler;

Fakat ayak izleri kalıyordu yolda.

Toplanmıştı bir kalabalık taşın yanında.

Tan ağarıyordu. Sedir ağaçları seçiliyordu artık.

“Peki siz kimsiniz?” diye sordu Meryem.

“Çoban kabilesiyiz ve göğün elçileriyiz,

Övgülerimizi sunmaya geldik her ikinize.”

“Hep birlikte olmaz. Bekleyin eşikte.”

Yalancı şafağın küle benzer karanlığında

Tepiniyordu arabacılar ve çobanlar,

Dalaşıyordu atlılarla yayalar,

Tahta yalağın başında;

Develer böğürüyor, eşekler tepişiyordu.

Gündoğumuydu. Şafak, kül tabakasını süpürür gibi

Son yıldızları da temizledi gökten.

Ve kalabalık gruptan sadece müneccimleri

Bıraktı Meryem mağaranın ağzına.

O, uyuyordu, parlak, meşe yemlikte,

Derin oyuğun dibinde ay huzmesi gibi.

Bir koyun derisi yerine, ısıtıyordu onu

Eşeğin dudağı ve öküzün burun delikleri.

Durdular gölgede, ahır karanlığında,

Fısıldaştılar, güçlükle seçip sözcükleri.

Aniden birisi karanlıkta, biraz sol yana

İtti yemlikten bir müneccimi eliyle

Ve o çevirdi başını: Eşikten, bir konuk gibi,

Bakireye baktı Noel Yıldızı.

19. Gündoğumu

Kaderimde anlamın büyüktü senin.

Ardından savaş, yıkım geldi,

Ve uzunca bir süre senden

Ne bir ses, ne bir soluk duyuldu.

Ve yıllar, yıllar sonra

Sesin yeniden heyecanlandırdı beni.

Senin Ahit’ini okudum gece boyunca

Sanki çıktım bir baygınlıktan.

İnsanların içine, kalabalığa

Karışmak istiyorum sabah canlılığında.

Hazırım her şeyi parçalamaya

Ve diz çöktürmeye herkesi.

Koşuyorum merdivenlerden aşağı,

Sanki ilk defa çıkacağım dışarı

Bu karlı sokaklara

Ve ıssız kaldırımlara.

Uyanıyor herkes, ateşler yakılıyor, huzur,

Çaylar içiliyor, koşuluyor tramvaylara.

Birkaç dakika içinde artık

Şehir tanınmaz hale geldi.

Kapılarda tipi ağ örüyor

Lapa lapa yağan kardan,

Ve zamanında yetişme telaşından

Kimse bitirmiyor yemeğini, içmesini.

Herkesin hislerini içimde duyarım

Sanki girmişim gibi içlerine,

Eririm tıpkı kar gibi orada,

Çatarım kaşlarımı aynı sabah gibi.

İsimsiz insanlar benimle,

Ağaçlar, çocuklar, evcimenler.

Onlara teslim ettim kendimi

Ve kazandım bu yüzden.

20. Mucize[95]

O Beytanya’dan Yeruşalim’e gidiyordu,

Beli bükülmüştü bile ağırlığından sezgisinin.

Kavrulmuş, dik yamaçtaki dikenli çalı,

Yakındaki kulübenin üstünde hareketsizdi duman,

Hava sıcak, sazlık kıpırtısızdı

Ve Ölü Deniz kıpırtısız bir dinginlik içindeydi.

O, denizin acısına benzer bir acılıkla,

Küçük bir bulut kalabalığıyla yürüyüp,

Tozlu yolda birinin evine doğru,

Gidiyordu şehre, müritlerinin toplantısına.

Ve öyle indi ki düşüncelerinin derinlerine

Terk edilmiş hüzünlü tarlalar pelin kokmaya başladı.

Dinginleşti her şey. Bir o vardı ortada

Ve bu yer sanki bilincini yitirmişti.

Her şey karıştı birbirine: Sıcaklık ve çöl

Kertenkele, kaynaklar ve bir de dere.

Bir incir ağacı vardı az ilerde,

Meyvesi yoktu, sadece dal ve yaprak.

Ve seslendi ağaca: “‘Ne işe yararsın?

Hastalıklı haline mi sevineyim?

Açım ve susuzum ve sense kuru bir kabuk,

Görenin içi karalar bağlar.

Ah, yazık sana, ne beceriksizsin!

Kal böyle sonsuzluğa kadar.”

Bu yargının ardından titredi ağaç,

Sanki şimşek geçmişti yıldırımsavardan,

Yandı, kül oldu incir ağacı.

Eğer bulsaydı özgür bir an

Yapraklar, dallar ve kökle gövde,

El verebilirdi doğa kendi yasalarıyla.

Ama işte mucizeydi bu, Tanrı’nın mucizesi.

Perişan halde fırtınalara tutulduğumuzda

Bir anda olur mucize, şaşırtır bizi.

21. Toprak

Moskova konaklarının

İçlerine işliyor bahar.

Sıçrıyor dolapta güveler

Ve dolaşıyor yazlık şapkalarda,

Ve sandıklara kaldırılıyor kürkler.

Ahşap asma katlara

Dizili mor ve sarı şebboylu, saksılar

Ve özgürlük soluyor odalar,

Ve toz kokuyor çatı araları.

Ve sokak içli dışlı

Küçük ışıksız pencereyle

Ve beyaz geceyle günbatımı

Buluşamazlık edemiyorlar nehir kenarında.

Ve koridordan işitilebilir

Nelerin olup bittiği uzamda,

Öylesine çene çalarken

Nisanın söyledikleri su damlacığına.

Binlerce öykü bilir o,

İnsanın acılarına dair,

Ve çitlerde buz keser tan ışıltısı

Ve uzar bu anın kızıllığı.

Ve bu karışımı ateşle huzursuzluğun

Sokakta ve evin rahatlığında

Ve her yerde kaybetmiş kendini hava.

Ve yine o söğüt dalları arasında

Ve yine ak tomurcuklar kabarır

Hem camda hem de kavşakta,

Sokakta ve atölyede.

Niye ağlar ki uzaklar sislerin içinde,

Ve niye acı kokar humuslu toprak?

Zaten benim eğilimim,

Mesafeler umutsuzluğa kapılmasın,

Kentlerin sınırlarının ardında,

Toprak bir başına kederlenmesin diyedir.

Bunun için erken baharda

Dostlarım gelip bulur beni,

Ve bizim her akşamımız bir veda,

Şölen sofralarımız, vasiyettir,

Çilelerin gizliden akışı

Varlığın soğukluğunu ısıtsın diyedir.

22. Kötü Günler[96]

Son hafta gelip de

İsa Mesih Yeruşalim’e girdiğinde,

Şükür haykırışları yükseldi,

Asma dallarıyla koştular peşinden.

Günler tehdit ve şiddet dolmaya başladı,

Aşk dokunmaz oldu yüreklere,

Horgörüyle çatıldı kaşlar,

Ve işte son söz ve bitiş.

Kurşun ağırlığında

Gökler düştü avlulara.

Ferisiler ipuçları aradılar,

Kıvranıp önünde tilkiler gibi.

Ve tapınağın kara güçleri

Suçlu gibi verdiler mahkemeye

Ve tutkuyla övdüklerini

Şimdi lanetliyorlar.

Yan taraftaki kalabalık

Kapı ardından bakıyor,

Büyü bozulsun beklentisiyle

Ve itişiyorlar ileri geri.

Ve yayılıyor fısıltılar kulaktan kulağa

Ve dört bir yandan geliyor dedikodular.

Ve Mısır’a kaçış ve çocukluk yılları

Artık anımsanıyor, bir düş gibi.

Hatırlıyor görkemli dağı

Çöldeki ve o dik yamacı,

Oradan şeytan ayartmaya çalışmıştı,

Dünya nimetlerini sunup ona.

Ve Kana’daki düğün şöleni,[97]

Ve mucizeye hayran olmuştu tüm masa,

Ve deniz, sisler içinde yürüdüğü

Kayığa, sanki karadaymış gibi.

Ve bir kulübede toplanmış yoksullar,

Ve bir mumla bodruma inişleri,

Korkudan mumun söndüğü yerde,

Ölüp de dirilen adam da ayağa kalktığında.

23. Mecdelli Meryem

I

Gece çöker çökmez, iblisim çıkar ortaya,

Boynumun borcudur ödediğim.

Gelir ve yüreğimi kemirir

Sefahat anılarım,

Erkek heveslerinin kölesi olduğumda

Cin çarpmış bir aptaldım

Ve sokaklardı mekânım.

Birkaç dakika kaldı

Ve gelecek mezarın sessizliği.

Ama bu dakikalar bitmeden daha,

Hayatımı, son anına dek,

Kaymaktaşından kap gibi[98]

Yaşar ve kırarım önünde senin.

Ah, nerede olurdum bilmem ki şimdi,

Üstadım benim ve Kurtarıcım

Ve geceleri masanın başında

Sonsuzluk beklemeseydi beni,

Mesleğimin ağına tutulmuş

Yeni bir müşteri gibi?

Açıkla bana, nedir anlamı günahın

Ve ölümün, bir de cehennem ve kükürt ateşinin,

Herkesin gözü önünde

Ağaca sarılan yeni filiz misali,

Bütünleştim seninle tarifsiz kederimle.

Senin ayaklarını, İsa,

Dizlerime yasladığım anda,

Ben, belki de, öğrenirim kucaklamayı,

Haçın dört köşeli ahşabını

Ve duyularımı yitirip, bedenine sarılırım

Defnetmek için seni.

24. Mecdelli Meryem

II

Bayram öncesi temizlik yapıyor insanlar.

Bu kalabalıktan uzakta,

Yıkıyorum kovamdaki mürle

Senin tertemiz ayaklarını.

Arıyorum, bulamıyorum sandaletini.

Gözyaşlarımdan göremiyorum hiçbir şey.

Peçe gibi kapladı gözlerimi

Bir tutam dağınık saç.

Ayakların eteklerimin ucunda,

Gözyaşlarımla yıkıyorum onları, İsa,

Diziyorum onlarını gerdanlığıma,

Saçlarımın dalgalarının içine gömüyorum.

Ayrıntılı bakıyorum geleceğe,

Sanki sen durdurmuşsun onu.

Şimdi kehanette bulunabilirim

Bir Sibilla kâhininin açık seçikliğiyle.

Tapınağın peçesi düşecek yarın,

Halka olacağız biz bir yanda

Ve yer sallanacak ayaklar altında,

Belki de, acıdığından bana.

Yeni bir saf tutacak muhafızlar,

Ve atlılar dağılmaya başlayacak.

Kafaların üzerinde bir kasırga gibi

Göğe çıkmaya can atacak bu haç.

Kapanacağım yere haçın önünde

Kalarak öylece, ısırıp dudaklarımı.

Kucaklayabilmek için yığınları,

Açılacak kolların haçın üzerinde alabildiğine.

Kimler için dünyaya böylesine açılıyorlar

Bunca azap ve böylesi güç kimler için?

Yaşamda bu kadar can var mı?

Bu kadar köy, nehir ve ağaç?

Ama böyle üç gün geçecek

Ve itecek bizi böyle bir boşluğa,

Bu korkunç zaman diliminde

Diriliş’e erişeceğim ben de.

25. Getsemani Bahçesi[99]

Aydınlanmıştı dönemeci yolun

Umursamaz ışıltısıyla uzak yıldızların.

Yol dolanıyordu Zeytin Dağı’nı,

Aşağıda uzanıyordu Kidron Irmağı.

Çayır ayrılmıştı ikiye,

Ardında başlıyordu Samanyolu.

Gümüş rengi parlak zeytin ağaçları

Çabalıyorlardı havalanıp yürümeye.

Sonunda bir bahçe vardı, kiminse.

Bırakıp öğrencilerini duvarın ardında,

Dedi ki O, “Ölesiye kederliyim,

Burada kalın ve benimle birlikte uyanık kalın.”[100]

O, savaşmak istemedi,

Ödünç aldığı bir eşyaymış gibi vazgeçti,

Gücünden ve mucizesinden

Ve artık ölümlüydü, bizler gibi.

Gece uzanıyordu artık sınırı

Hiçlemenin ve var olmamanın.

Evren yaşamın olmadığı bir yerdi

Ve sadece bahçedeydi yaşam.

Ve bakarak bu kara deliklere

Bomboş, başı sonu belli olmayan,

Ölüm kâsesi geçip gitsin diye yanından,

Dua etti Baba’sına kan ter içinde.

Acılarından dualarla kurtulup,

Çıktı çitin dışına. Yerde

Öğrencileri, uykuya yenik düşmüşler,

Sere serpe yatıyorlardı çimenlerde.

Uyandırdı onları: “Tanrı yaşam verdi size

Benim çağımda bulunun diye, siz ise ölü gibi yattınız.

İşte İnsanoğlu’nun saati yaklaştı.

Veriliyor günahkârların eline.”

Bunu der demez, nereden çıktıysa

Geldi bir köle kalabalığı ve ayaktakımı,

Meşaleler, kılıçlar ve Yahuda,

Hain bir öpücükle dudaklarında.

Petrus salladı kılıcını katillere

Ve koptu birinin kulağı.

Ama işitti sonra: “Kavga çözülmez demirle,

Koy kılıcını yerine, ey insan.

İstesem kanatlı ordularını karanlığın

Babam göndermez mi buraya sanıyorsun?

Ve o zaman kimse dokunamazdı ki kılıma

Düşmanlar karışırdı kayıplara.

Ama geldik Kutsal Yazılar’ın

Her şeyden kutsal olan sayfasına.

Şimdi yazılanların gerçekleşmesi gerekir,

Bırakalım da söylenenler yerine gelsin. Amin.

Görüyorsun, asrın akışı özlü söze benzer

Ve tutuşabilir akıp giderken.

Onun korkunç yüceliği adına

Kendi gönüllü acılarımla kabrime gireceğim.

Yatıp o kabirde üç gün, sonra kalkacağım,

Ve nehirde yol alan sallar gibi, kayık kervanı gibi,

Karanlığın içinden akarak gelecek yüzyıllar,

Yargılamam için kendilerini.”

Notlar

1 Ortodoks âdetlerine göre cenaze törenlerinde söylenen son ilahi. (ç. n.)

2 Mayalı hamurdan yapılan bir çeşit kek. (ç. n.)

3 Genellikle Yahudilerin kullandığı soyadı. (ç. n.)

4 6 Ekim 1905’te ilk genel grev Moskova-Kazan Demiryolu’nda yapıldı. (ç. n.)

5 Kelime anlamı “Uncular”. (ç. n.)

6 Sonradan “Kanlı Pazar” olarak anılan 1905’te Kışlık Saray meydanındaki gösterileri yönlendiren rahip, devrimci, lider. (ç. n.)

7 19. yy. sonlarında Fransa’da aşırı sembolizm yanlısı edebiyatçılar. (ç. n.)

8 Güneş gibi olalım, K. D. Balmont’un şiir kitabı. (ç. n.)

9 V. Rozanov. Tolstoycuların karşıtı bir fikir insanı. (ç. n.)

10 Ostrovski’nin bir oyunu. (ç. n.)

11 Bir yerden bir yere taşınmadan ya da uzun yola çıkmadan hemen önce kapı eşiğinde bir yere oturmak, uğur getireceğine inanılan eski bir Rus inanışıdır. (ç. n.)

12 Çarlık zamanında, soğuk havalarda sokak başlarında büyük ateşler yakılması geleneği vardı. (ç. n.)

13 Rus uzunluk ölçüsü birimi, bir verst 1,0668 km. (ç. n.)

14 Eski Yunan şarap tanrısı. (ç. n.)

15 Latince kurt anlamında. (ç. n.)

16 “Büyük halka! Çin duruşu!” yazarın notu.

17 “Vals lütfen!” yazarın notu.

18 “Üç ileri, iki geri” yazarın notu.

19 Altını üstüne getirmek, tersten başlamak anlamında. Metinde Fransızca. (ç. n.)

20 Boris’in samimi biçimi. (ç. n.)

21 1891 yılında Almanya’nın Erfurt kentinde kabul edilen, Alman Sosyal Demokrat Parti’nin programı. (ç. n.)

22 Rus geleneklerine göre bir yere ilk kez gelen konuklara ekmek ve tuz ikram edilmesi bereket getirir. (ç. n.)

23 Yeruslan Lazareviç 17. yy’da ortaya çıkan bir Rus halk kahramanı. (ç. n.)

24 Baharın gelişini müjdeleyen Paskalya’dan sonraki ilk pazar günü. (ç. n.)

25 Bir Rus geleneğine göre, konuklar düğün törenlerinde “acı, acı” diye bağırarak gelin ve damadın öpüşmesini isterler. (ç. n.)

26 Shakespeare’in ünlü oyunu Hamlet’in bir kahramanı. (ç. n.)

27 Orijinal metinde de “Allah”. (ç. n.)

28 Rus ölçü birimi, 1 pood, 16,6 kg. (ç. n.)

29 1791-1917 yılları arasında Çarlık Rusya tarafından Yahudi Bölgesi olarak ayrılmış ve Yahudilerin yalnızca burada yaşamasına izin verilmiş bölge. (ç. n.)

30 Normandiya fatihi olarak bilinen İngiltere kralı. (ç. n.)

31 V. Dal (1801-1872) Dilbilimci, bilim insanı, yazar. Büyük Rus Sözlüğü’nün yazarı. (ç. n.)

32 Çarlık döneminde erkeklere gospodin, kadınlara gospoja diye hitap ediliyordu. (ç. n.)

33 Çarlık Rusya’da 1598-1613 yılları arasında yaşanan hem doğal afetler hem sosyoekonomik, siyasi gelişmeler açısından oldukça sıkıntılı geçen dönem. (ç. n.)

34 M. Lermontov’un Zamanımızın Bir Kahramanı adlı ünlü eserinin baş kahramanı. (ç. n.)

35 Pasternak’ın 25.08.1917 yılında Güneybatı cephesinde askerler tarafından öldürülen, önemli siyasi komiserlerden F. Linde’nin anısına bu adı kullandığı biliniyor. (ç. n.)

36 Eserde sözü edilen Kazaklar, 15. yy’da Don ve Dinyeper bölgelerinde ortaya çıkmış etnik bir gruptur. Kazakistan halkı ile ilişkisi olmayan bu insanlar, savaşçı özellikleri nedeniyle Çarlık Rusya’da daha çok atlı askeri birlikler olarak görev yapmışlardır. (ç. n.)

37 Shlisserburg (Oresek) Kalesi 18. yy’da Neva Nehri’nde bir adada inşa edilen ve siyasi mahkûmların hapsedildiği yer. (ç. n.)

38 Yunan mitolojisinde adı geçen dokuz başlı ejderha. (ç. n.)

39 Kızıl Ordu’da birlik komutanlarıyla birlikte çalışan, askeri-siyasi konularda güvenlik ve düzenden sorumlu parti görevlilerine “komiser” deniyordu. (ç. n.)

40 Kutsal Kitap’ın “Sayılar” bölümündeki Maav kralı.

41 Kurtarıcı Mesih. (ç. n.)

42 1918’de Rusya ile Almanya ve müttefikleri arasında imzalanan Brest Litovsk Anlaşma’sına gönderme yapıyor. (ç. n.)

43 Eski Yunan’da evren bütünlüğüne inanılan bir din akımı. (ç. n.)

44 İçkiyi kastediyor. (ç. n.)

45 İhtilali başlatan bahriyelilere takılan ad.

46 İbranice cumartesi günü anlamında, Yahudilerin tatil günü. (ç. n.)

47 Gülgillerden, güzel kokulu beyaz çiçek açan idris ya da kuşkirazı da denilen ağaç. (ç. n.)

48 19. yy’ın ikinci yarısında ortaya çıkan Rusya’da köylü hareketi aracılığıyla sosyalizm kurulacağına inanan “narodniçestvo” hareketinden olan kişi. (ç. n.)

49 Yunanistan’ın Halikidi Ada’sında bulunan ve kutsal sayılan 2033 m yüksekliğindeki dağ. (ç. n.)

50 Strelnikov ateş etmek, vurmak fiilinden türetilmiş bir ad, vurucu anlamında, Rastelnikov (cellat) sözcüğü de Rusça da “defalarca” önekinin eklenmesiyle türetilmiş. (ç. n,)

51 Ordu hizmetinden kaçmak için ormanda saklananlara verilen ad. (ç. n.)

52 Demidovlar I. Petro zamanında Urallar bölgesinde geniş topraklar verilen ünlü bir aile. Kökenlerinin İtalyan San Donato krallığından geldiği biliniyor. (ç. n.)

53 Kuzeyli anlamına geliyor. (ç. n.)

54 Lenin’in köylü sınıfı tanımlarından. (ç. n.)

55 Eski Ahit, Yakup’un mektubundan alıntı. (ç. n.)

56 Büyük Petro zamanında bir Kazak atamanı.

57 Puşkin’in 1813-1817 arasında yazdığı şiirlerin yayımlandığı kitap. (ç. n.)

58 Arzamas Edebiyat Topluluğu. 1815-1818 yılları arasında etkin olan Jukovski, Vyasemski, Turgenyev gibi yazarların öncülüğünü yaptıkları klasizme karşı olan edebiyat grubu. Burada Puşkin’in lise yıllarında “Arzamas” etkisiyle yazdığı şiirden söz ediliyor. (ç.n.)

59 N. Nekrasov (1821-1877) Rus şair. (ç. n.)

60 Krepten daha ince olan ve özellikle Paskalya öncesi Maslenitsa bayramlarında yapılan geleneksel Rus gözlemesi. (ç. n.)

61 “Sevgili” sözcüğünün Rusçası lyubovnik, “kuşburnu” ise şipovnik (ç. n.)

62 Çehov’un “Oğlanlar” (Malçiki) adlı öyküsü kastediliyor. (ç. n.)

63 Sözcük anlamı yaprak süpürgesi. Burada, huş ağacının yapraklı ince dallarından hazırlanan ve Rus banyolarında terledikten sonra kan dolaşımını hızlandırmak için kullanılan dal demeti. (ç. n.)

64 Büyük Perhiz’in son haftası (ç. n.)

65 1908-1918 yılları arasında Petersburg’da basılan günlük gazete. (ç. n.)

66 O yıllarda savaştan sorumlu Halk Komiseri olan Lev Troçki kastediliyor. (ç. n.)

67 Trudovik (Emek grubu). 1906 yılında çoğunluğu küçük burjuva olan toprak sahiplerinin oluşturduğu siyasi bir grup ve bu fikri benimseyen kişi. 1917’de Geçici Hükümeti destekleyen Trudovikler kendileri bir siyasi parti kurmaya çabalasalar da başarılı olamayıp dağıldılar. (ç. n.)

68 Domovoy, eski Rus inanışına göre evlerde yaşayıp, bulunduğu yeri koruyan ruh. (ç. n.)

69 Kolçak’ın ordusunda görev yapan en önemli generallerden biri. (ç. n.)

70 Rusçada kitap harfleriyle el yazısı farklılık göstermektedir. (ç. n.)

71 Duhaborlar, ortaya çıkışları 16. yy’a dek uzanan Rus Ortadoks Kilisesi’nin en özgün gruplarından. 18. yy’ın ikinci yarısından itibaren dini felsefelerini aktif olarak yaşam biçimi olarak ortaya koyan Duhaborlar, daha sonra Kanada’ya göç etmişlerdir. (ç. n.)

72 Schiller’in Fiesco’nun Genua’ya Yemini adlı oyunundan. (ç. n.)

73 “Konaklar” olan bölge adı, metinde de Türkçe olarak kullanılmıştır. (ç. n.)

74 Sibirya yerlisi (ç. n.)

75 Keçeden yapılan Ruslara özgü bir çizme (ç. n.)

76 Yerel Çeka.

77 Andrey Platonov (1899-1951). Kollektifleşme karşıtı düşünceleriyle bilinen Rus yazar. (ç. n.)

78 Kutsal Kitap Luka 7,36 ve 8, 2. (ç. n.)

79 Ağustos-Eylül 1922’de Lenin’in emriyle pek çok önemli insan yurtdışına gönderilmişti. (ç. n.)

80 Japonya ile savaşa girmek istemeyen Sovyet yönetimi 1920 yılında böyle bir oluşuma destek vermişti. (ç. n.)

81 Rusya’da Yegori Hrabrıy adıyla bilinen aziz. Hıristiyan kaynaklara göre Kapadokya’da doğan Yegori Hrabrıy Türkçede Aziz (Aya) Yorgi olarak biliniyor. İstanbul’daki Ortodoks kiliseleri onun adını taşıyor. (ç. n.)

82 Yeni Ekonomi Politikası (Novaya Ekonomiçeskaya Politika). İç Savaş ve Savaş Komünizmi sonrasında çöküşe geçen Rus ekonomisini kurtarmak amacıyla 10. Kongre’de tartışılıp 15 Mart 1921’de kabul edilen ekonomi politikası. (ç. n.)

83 Zengin Rus köylüsü. (ç. n.)

84 Rus Ortodoks Kilisesi Patriği Tihon’a sadık kalan papazlar.

85 Sanat Tiyatrosu (ç. n.)

86 Ortodoks cenazelerinde söylenen bir ilahiden. Ruslar ölmüş yakınlarıyla vedalaşırken alınlarından öpüp bu ilahiyi söylüyorlar. (ç. n.)

87 Türkçe karşılığı “Ahırlar” (ç. n.)

88 Türkçe karşılığı Toplama Kampları Genel Müdürlüğü olan Glavnoe Upravlenie Lagerey’in baş harflerinden oluşan kısaltma. (ç. n.)

89 1935-39 yılları arasında Devlet Güvenlik Genel Sekreteri olan N. Yejov’un adından etkilenerek ortaya çıkan terim. Stalin iktidarının 1937-38 yıllarında kitlesel baskıların en yoğun yaşanmaya başlandığı dönemini anlatmak için kullanılıyor. 1939’da ortadan kaldırıldı. (ç. n.)

90 “Kuyruk beklemeyen” anlamında. (ç. n.)

91 Bitiminde Paskalya başlayan, Ortodoks kilisenin kutsal saydığı Büyük Oruç’un son haftası. (ç. n.)

92 Slav efsanelerinde geçen ve pek çok masalda kötü kahraman “orman devi” olarak da adlandırılan bülbül. (ç. n.)

93 İncil’de Hz. İsa’nın Petros, Yakup, Yuhanna ile beraber dua etmek için kutsal Tabor dağına çıktığı ve orada onların gözünün önünde İsa’nın görünümü değiştiği, yüzünün güneş gibi parladığı, giysilerinin ışık gibi bembeyaz olduğu yazmaktadır. (ç. n.)

94 Hıristiyan inanışına göre İsa’nın doğumunu ve bulunduğu yeri müjdeleyen yıldız, (ç. n.)

95 İncil’de (Matta 21:18,18; Matta 21: 23-27; Luka 19:45-48) Hz. İsa’nın Beytanya’dan Yeruşalim’e giderken yolda yaşadığı mucizelerden ilham alınmış. (ç. n.)

96 Bu şiirde Kutsal Hafta’da İsa’nın Kudüs’e gelişi ve tutuklanıp çarmıha gerilmesi anlatılıyor. (ç. n.)

97 İncil’e göre, Hz. İsa’nın ilk doğaüstü belirtisi Celile’nin Kana Köyü’nde gerçekleşen düğünde ortaya çıkmıştır. (Yuhanna 2:1-11) (ç. n.)

98 İncil’den: Luka 7:37 (ç. n.)

99 Hz. İsa’nın ele verilip tutuklanmasından önce öğrencileriyle gidip dua ettiği yer. İncil; Matta: 26:36-46

100 İncil; Matta 26. (ç. n.)

Eserdeki bazı karakterler:

Yura - Yuri - Dr. Jivago (Yuri Andreeviç Jivago): Zamanında oldukça varlıklı olan bir ailenin oğlu. Babası zevk ve eğlenceye düşkün Andrey Jivago, annesi Marya Nikolayevna Jivago. Doktor, şair.

Yevgraf Andreeviç Jivago: Yuri Jivago’nun baba bir üvey kardeşi.

Kolya Dayı (Nikolay Nikolayeviç Vedenyapin): Yuri Jivago’nun dayısı.

Tonya - (Antonina Aleksandrovna Gromeko): Kimya profesörü Aleksandr Aleksandroviç Gromeko ile Anna İvanovna’nın kızı. Anne tarafından Urallarda zengin toprak ve maden işletmesi olan İvan Kruger’in torunu.

Gromekolar - (Aleksandr Aleksandroviç ve Anna İvanovna Gromeko): Tonya’nın babası ve annesi.

Lara - (Larisa Fyedorovna Gişar - Antipova): Ameliya Karlovna Gişar’ın kızı. Avukat Komarovski’nin sevgilisi. Paşa (Pavel) Antipov’un karısı. Katya’nın annesi. Yuri Jivago’nun sevdiği kadın. Savaş sırasında hemşirelik yapar. Aslında öğretmendir.

Madam Gişar - (Ameliya Karlovna Gişar: Belçikalı bir mühendis olan kocasının ölümünden sonra yoksullaşan ve Urallardan Moskova’ya taşınan Fransız asıllı bir hanım.): Lara ve Rodion (Rodyon)’un annesi. Komarovski’nin sevgilisi.

Avukat Komarovski (Viktor Ippolitoviç Komarovski): Dr. Jivago’nun babası Andrey Jivago’nun avukatı. Madam Gişar’ın sevgilisi ve avukatı. Lara’nın âşıklısı.

Paşa - Pavel - Antipov (Pavel Pavloviç Antipov): Demiryolu işçilerinden Pavel Antipov’un oğlu. Lara’nın kocası. Devrimci komiser.

Gordon - (Mihail Gordon): Yura’nın çocukluk arkadaşı.

Dudorov - (İnnokentiy Dudorov): Yura’nın çocukluk arkadaşı.

Yusuf Gimazettinoviç Galiullin: Savaş öncesi dönemde Moskova’da kapıcılık yapan Gimazettin ve Fatma’nın oğlu. Daha sonraki yıllarda Beyaz Ordu generali.

Samdevyatov - (Anfim Yefimoviç Samdevyatov): Urallı bir avukat. Bolşevik.

Yapı Kredi Yayınları - 4173

Edebiyat -1177

Doktor Jivago / Boris Pasternak

Özgün adı: Doktor Zivago

Çeviren: Hülya Arslan

Kitap editörü: Raşit Çavaş

Şiir editörü: Güven Turan

Düzelti: Filiz Özkan

Kapak tasarımı: Nahide Dikel

Baskı: Pasifik Ofset Ltd. Şti.

Cihangir Mah. Güvercin Cad. No: 3/1

Baha İş Merkezi A Blok Haramidere - Avcılar / İstanbul

Telefon: (0 212) 412 17 77

Sertifika No: 12027

Çeviriye temel alınan baskı: Feltrinelli, 2007

1. baskı: İstanbul, Temmuz 2014

ISBN 978-975-08-2994-9

© Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş. 2011

Sertifika No: 12334

Copyright © Giangiacomo Feltrinelli Editore, 1957

First published as Il Dottor Zivago in November 1957 by Giangiacomo

Feltrinelli Editore,

Milan, Italy

Bütün yayın hakları saklıdır.

Kaynak gösterilerek tanıtım için yapılacak kısa alıntılar dışında yayıncının

yazılı izni olmaksızın hiçbir yolla çoğaltılamaz.

Yapı Kredi Kültür Sanat Yayıncılık Ticaret ve Sanayi A.Ş.

İstiklal Caddesi No: 142 Odakule İş Merkezi Kat: 3 Beyoğlu 34430 İstanbul

Telefon: (O 212) 252 47 00 (pbx) Faks; (O 212) 293 07 23

http://www. ykykultur.com.tr

e-posta: ykykultur@ykykultur. com. tr

İnternet satış adresi: http://alisveris.yapikredi.com.tr

DOKTOR JIVAGO

Boris Leonidoviç Pasternak (1890-1960), Rus Ortodoks Kilisesine kabul edilmiş aslen Yahudi olan varlıklı bir ailenin en büyük çocuğuydu. Moskova’da ressam Leonid Pasternak’ın oğlu olarak doğdu. Entelektüel bir çevrede yetişen Boris Pasternak, genç yaşlarında ünlü piyanist Skriyabin’in öğrencisi oldu. Zaman içinde edebiyata yöneldi ve Rusya’da yirminci yüzyıl başında, 1905 ve 1917 devrimlerinin fonunda gelişen simgeci ve fütürist edebiyat eğilimleri içinde yer aldı. İlk şiirleri ve ilk kitabı (Bulutlardaki İkiz) 1913 yılında yayımlandı. 1921 yılında Pasternak’ın ailesi Berlin’e göç etti. Pasternak, Rainer Maria Rilke’yle ilk kez 1900 yılında tanışmıştı, bu dönemde onunla ve Almanya’daki diğer Rus göçmenlerle mektuplaştı. Rilke’nin şiirlerini Rusçaya ilk çevirenlerden biri oldu. Ayrıca Gürcü şiirinin de ilk çevirmenlerinden biriydi.

1930’lu yılların başı Pasternak’ın SSCB edebiyatında etkin rol aldığı bir dönem oldu. 1934 yılında Yazarlar Birliği’nin ilk kongresinde yaptığı konuşma, Lunaçarski’nin onu SSCB’nin en iyi şairi ilan etmesine yol açtı. 1935 yılında Paris’te Uluslararası Barış Kongresi’ne katıldı.

Pasternak’ın hayatında dönüm noktası 1945-1955 yılları arasında yazdığı Doktor Jivago adlı romanla geldi. SSCB içinde yayımlanmayan bu roman, onun 1946’dan başlayarak Nobel Edebiyat Ödülü adayları arasında anılmasına yol açtı. 1958 yılında Nobel Edebiyat Ödülü‘ne layık görüldü, fakat Pasternak SSCB yetkililerinin onaylamaması nedeniyle ödülü kabul etmedi.

Akciğer kanserine yakalanarak 30 Mayıs 1960 günü, Peredelkino’da öldü.

Hülya Arslan 1988 yılında Ankara Üniversitesi DTCF Rus Dili ve Edebiyatı Bölümü‘nü bitirmesinin ardından SSCB Devlet Bursu ile bir yıl Puşkin Dil Enstitüsü‘nde staj yaptı.

1990-2000 yılları arasında Moskova’da çeşitli Türk firmalarında yönetici olarak çalıştı. 1998-2000 yıllarında Puşkin Devlet Rus Dili Enstitüsü‘nde Rus Dili ve Edebiyatı üzerine yüksek lisans yaptı. Doktora çalışmasını Moskova Devlet Üniversitesi’nde tamamladı. Halen Okan Üniversitesi Rusça Mütercim Tercümanlık Bölümü‘nde öğretim görevlisi olarak çalışıyor.